Birinci Bölüm

Yeni bir hayat

On ikinci doğum günümden bir önceki gece kayboldum ortadan. 28 Temmuz 1988’de. Ama nihayet, size başımdan geçen bu inanılmaz olayın tamamını, gerçekleri anlatabileceğim. Kensuke, aradan en az on yıl geçene kadar kimseye hiçbir şey anlatmayacağıma dair söz vermemi istemişti benden. Bana söylediği son şey neredeyse buydu. Ben de ona söz verdim. Bu sebeple bir yalanı yıllarca yaşamak ve etrafımdakilere yaşatmak zorunda kaldım. Çoktan uykuya dalmış bu yalanları uyandırmasam da olurdu aslında, ama olayın üzerinden on yıl geçti artık. Liseyi ve üniversiteyi bitirdim, düşünecek çok vaktim oldu. Bunca zamandır kandırdığım aileme ve arkadaşlarıma doğruları söylemeliyim; uzun süre ortadan kayboluşumun ve öldü sanılırken bir gün geri dönüşümün ardındaki gerçekleri öğrenmeyi hak ediyorlar.

Yine de tüm bunları anlatmam için başka bir neden daha var... Çok daha geçerli bir neden. Issız adanın kralı Kensuke; iyi kalpli ve harika bir adamdı, üstelik benim dostumdu. Dünyanın, onu benim gözlerimden görüp tanımasını çok istiyorum.

On bir yaşıma basmadan kısa süre öncesine kadar, o mektup gelmeden önce, her şey normaldi. Evde dördümüzdük: annem, babam, Stella ve ben. Stella Artois, bir kulağı yukarıda, diğeri aşağıda gezen, siyah beyaz tüylü çoban köpeğimdi ve olayları önceden sezebilme gibi bir yeteneği vardı. Ama o bile gelen mektubun yaşamımızı sonsuza dek değiştireceğini sanırım öngöremezdi.

O zamanları düşündüğümde, çocukluğumda bir düzen, bir aynılık olduğunu hatırlıyorum. Her sabah sokağın sonundaki maymun okuluna gidiyordum. Bu ismi babam takmıştı ve neden olarak da çocukların bahçedeki tırmanma demirlerinden baş aşağı sarkıp anlamsız sesler çıkarmalarını göstermişti. Ayrıca bana da keyfi yerinde olduğu zamanlarda, yani sık sık, ‘maymun surat’ derdi. Okulumun gerçek adı St. Joseph’ti, orada mutluydum... En azından, çoğu zaman. Okuldan sonra her gün, havaya bakmaksızın, Matt, Bobby ve en iyi arkadaşım Eddie Dodds ile soluğu futbol sahasında alırdık. Çamurlu bir sahaydı burası. Uzun bir pas atmaya kalktığınızda top düştüğü yerde kalıverirdi. Çamurkuşları adını verdiğimiz bir takımımız vardı ve oldukça iyi sayılırdık. Bizimle maç yapmaya gelen takımlar topun yerden sekmesini bekledikleri için bu durumdan yararlanır ve daha maçın başında çoktan birkaç gol atmış olurduk. Ama deplasmanlarda o kadar başarılı sayılmazdık.

Hafta sonları, Bay Patel’in köşedeki dükkânından aldığım gazeteleri mahalledeki evlere dağıtıyordum. Amacım bir dağ bisikleti alabilmek için para biriktirmekti. Eddie ile birlikte dağ bisikletlerimize binip kırlarda dolaşmak istiyorduk. Fakat bir sorun vardı: Ben elime geçen parayı harcıyordum. Bu kadar yıl geçti, hâlâ aynıyım.

Pazarları özel günlerdi benim için. Hep birlikte baraj gölüne gidip küçük yelkenli sandalımızla gezerdik; Stella, baraj gölünü bize aitmiş gibi sahiplenir, gördüğü her kayığa delice havlardı. Babam bu aktiviteye bayıldığını, çünkü orada havanın açık ve temiz olduğunu, tuğla tozu barındırmadığını söylerdi. Tuğla fabrikasında çalışıyordu babam. Elinden her iş gelirdi. Tamir edemeyeceği hiçbir şey yoktu; tamir edilmeye ihtiyacı olmayan şeyleri bile tamir ederdi. Bu sebeple, sandal ve yelkencilik işi tam ona göreydi. Aynı fabrikanın ofisinde yarı zamanlı çalışan annem de çok severdi tekneyle açılmayı. Bir seferinde dümenin başında otururken başını kaldırıp derin bir nefes aldığını hatırlıyorum. “İşte bu!” diye bağırmıştı hemen sonrasında. “Hayat dediğin böyle olmalı! Harika, değil mi?” Annem lacivert şapkasını başından eksik etmezdi. Kaptanımız tartışmasız oydu. Eğer yakınlarda bir yerlerde bir esinti varsa onu mutlaka bulup yakalardı. Bu konuda özel bir yeteneğe sahipti.

Su üzerinde harika günler geçirdik. Ortalıkta kimsenin görünmediği, çetin hava koşullarının olduğu zamanlarda bile açılıyor, dalgalar üstünde hoplaya zıplaya ilerlemenin ve hız yapmanın coşkusunu yaşıyorduk. En ufak bir esintinin olmadığı günler de yıldırmıyordu bizi. Öyle zamanlarda günü balık avlayarak –bu konuda annemden de babamdan da daha iyiydim– geçirirdik. Stella da havlayacak birilerini bulamadığı için bir köşede bezgin bezgin oturuyor olurdu.

Sonra o mektup geldi. Kapıdaki mektup deliğinden içeri düşer düşmez Stella’nın hışmına uğramıştı. Delik deşik olup ıslanmasına rağmen yazılanları okuyabilmiştik. Tuğla fabrikası kapanıyordu. Babamla annem işten çıkarılacaklardı.

O sabah kahvaltı masasında insanı korkutan bir sessizlik olmuştu. O günden sonraki hiçbir pazar göle gitmedik. Bunun sebebini onlara sormama gerek yoktu. İkisi de iş bulmaya çalışıyor ama başaramıyorlardı.

Eve kasvetli bir hava çökmüştü. Bazı günler okuldan döndüğümde evde çıt çıkmıyordu. Annem babam eften püften sebeplerle sık sık tartışıyorlardı; onları daha önce hiç böyle görmemiştim. Babam evdeki eşyaları tamir etmeyi bırakmıştı. Zaten çoğunlukla evde değildi. İş aramadığı zamanlarda mahallenin barında oluyordu. Evdeyken de yelkencilik dergilerine bakıp duruyor, tek kelime etmiyordu.

Ben de mümkün olduğunca dışarıda vakit geçirmeye çalışıyor, sık sık futbol oynuyordum. Ama bir gün Eddie mahalleden ayrıldı; babası güneyde bir yerlerde iş bulmuştu. Eddie olmayınca futbolun da tadı kalmadı. Kısa süre sonra Çamurkuşları dağıldı. Her şey kötüye gidiyordu.

Sonra bir Cumartesi günü, gazete dağıtımını bitirip eve döndüğümde, annemi üst kata çıkan merdivenlerin dibinde oturmuş ağlarken buldum. Oysa ne güçlü bir kadındır annem... Onu ilk kez böyle görüyordum.

“Michael, baban aptalın teki,” dedi. “Gerçekten de öyle.”

“Ne yaptı ki?” diye sordum merakla.

“Gitti,” dedi. İlk önce bir daha dönmemek üzere gittiğini sandım. “Ne desem dinletemedim. Kafasında bir fikir varmış. Ne olduğunu söylemiyor. Sadece arabayı sattığını, güneye taşınacağımızı ve bize orada bir yer bulacağını tekrarlayıp durdu.” Bunu duyduğumda rahatlamış, hatta epey sevinmiştim doğrusu. Güney, Eddie’ye daha yakın olmak demekti. Annem anlatmaya devam etti: “Eğer bu evi bırakacağımı sanıyorsa çok yanılıyor!”

“Neden anne?” diye sordum. “Burada pek bir şey yok ki.”

“Evimiz var, yetmez mi? Ayrıca anneannen ve okulun da burada.”

“Başka okullar da var ama,” dedim. Annem bunu duyunca çok kızdı; onu hiç bu kadar öfkeli görmemiştim.

“Bardağı taşıran son damla neydi, biliyor musun?” diye sordu. “Senin bu sabah gazete dağıtmaya gitmen, Michael. Baban ne dese beğenirsin? Aslında bunu sana söylememem gerek, ama... ‘Aslında,” dedi, ‘bu evde yalnızca tek bir kişi para kazanıyor, o da Michael. Bu bana kendimi nasıl hissettiriyor dersin? Oğlum on bir yaşında. Onun bir işi var, benim yok.’”

Annem bir süre konuşmadı ve kendisini toparlamaya çalıştı. Gözlerinde yaşlar birikmişti. “Taşınmayacağım Michael,” dedi az sonra. “Ben burada doğdum ve hiçbir yere gitmiyorum. Baban ne derse desin, taşınmayacağım.”

Bir hafta sonra telefon çaldığında oradaydım. Arayanın babam olduğunu biliyordum. Annem daha çok dinlemeyi tercih ettiğinden neler olup bittiğini anlayamamıştım... ta ki annem telefonu kapatıp beni karşısına alana kadar.

“Babanın sesi farklı geliyor Michael. Eskisi gibi, onu ilk tanıdığım zamanlardaki gibi sesi. Bize bir yer bulmuş. ‘Bavulunuzu alıp gelin,’ diyor. Fareham diye bir yer. Southampton yakınlarındaymış. ‘Deniz kenarında,’ dedi. İnan bana Michael, sesi çok farklı geliyordu.”

Babam gerçekten de değişmişti. Trenden indiğimizde istasyonda bizi bekliyordu. Gözleri parlıyor, yüzünden gülümseme eksik olmuyordu. Başımı okşayarak, “Fazla uzakta değil,” dedi. “Görünce çok şaşıracaksın maymun surat. Her şeyi planladım. Beni vazgeçirmeye çalışırsanız boşuna uğraşmış olursunuz. Kararımı çoktan verdim.”

“Ne konuda?” diye sordum.

“Yakında öğreneceksin,” dedi.

Stella hoplaya zıplaya en önden ilerliyordu. Kuyruğunu havaya dikmişti ve keyifli olduğu her halinden belliydi. Galiba hepimiz benzer duygular içindeydik.

En sonunda bavulların çok ağır olduğuna karar verip otobüse bindik. İndiğimizde deniz kenarındaydık. Etrafta tek bir ev bile yoktu, sadece bir yat limanı vardı.

“Burada ne işimiz var?” diye sordu annem.

“Tanışmanızı istediğim biri var. Arkadaşım Peggy Sue. Sizinle tanışmaya can atıyor. Ona sizden çok bahsettim.”

Annem kaşlarını çatıp bana baktı. İkimizin de kafası karışmıştı. Tek bildiğim, babamın bu gizemli havayı bilerek yarattığıydı.

Elimizde bavullarla güçlükle ilerledik. Tepemizde martılar uçuşuyor, teknelerin yelkenleri dalgalanıyor, Stella gördüğü her şeye havlıyordu. Babam nihayet koyu lacivert renkli, güneşte pırıl pırıl parlayan büyükçe bir yelkenli teknenin önünde durdu. Elindeki çantayı yere koyup bize döndü. Yüzünde kocaman bir gülümseme vardı.

“İşte,” dedi. “İzninizle sizi Peggy Sue ile tanıştırmak istiyorum. Kendisi aynı zamanda yeni evimiz olur. Nasıl buldunuz?”

Bir süredir olup bitenler düşünüldüğünde annem bu durumu oldukça iyi karşıladı. Babama bağırıp çağırmadı. Hatta neredeyse hiç konuşmadı; teknenin mutfağında hep birlikte oturduğumuz ve babamın bize açıklama yaptığı süre boyunca bile sessiz kaldı.

“Bunun anlık bir karar olduğunu sanmayın. Fabrikada çalıştığım yıllar boyunca aklımdaydı. Tamam, belki o zamanlar sadece hayal kuruyordum. Aslında düşününce komik geliyor: İşimi kaybetmemiş olsam hayatta böyle bir şeye cesaret edemezdim.” Söylediklerinin fazla mantıklı olmadığının farkındaydı. “Pekâlâ, tamam. Şöyle düşündüm: Yapmayı en çok sevdiğimiz şey nedir? Tekneyle açılmak, değil mi? Peki güzel bir tekneyle denize açılıp dünyayı gezmek harika olmaz mıydı? Bunu yapan insanlar var. Bu işe açık deniz yolculuğu diyorlar. Dergilerde okumuştum.

“Dediğim gibi, ilk başlarda sadece bir rüyaydı. Ama sonra birden işsiz kalıverdim. Ne demişler? Yüreğinin sesini dinle. Sonuçta, fazla bir şey olmasa da, işten çıkarılma tazminatımız var. Arabanın satışından gelen parayı ve bankadaki birikimimizi de hesaba katarsak... milyonlar olmasa bile yeterli bir miktar ediyor. Bu parayla ne yapmalıydım? Diğerlerinin yaptığı gibi hepsini bankaya yatırabilirdim. Ne için? Azala azala bitmesini seyretmek için mi? Oysa bu birikimle insanın hayatta karşısına yalnızca bir defa çıkacak o çok özel fırsatı değerlendirmek mümkündü: Bir yelkenliyle dünyayı gezmek! Afrika. Güney Amerika. Avustralya. Büyük Okyanus. Daha önce sadece rüyalarımızda görebileceğimiz tüm bu yerleri ziyaret edebiliriz.”

Annemle birlikte dilimiz tutulmuş halde babama bakıyorduk. “Tabii, ne düşündüğünüzü biliyorum,” diye devam etti. “Şimdiye kadar yalnızca baraj gölünde, küçücük bir sandalla gezdik, diye düşünüyorsunuz. Bu adam delirmiş olmalı diyorsunuz. Çok tehlikeli olduğunu içinizden geçiriyorsunuz. Beş parasız kalacağımızdan korkuyorsunuz. Ama ben her şeyi düşündüm. Anneanneni bile oğlum. Sonuçta geri döneceğiz, değil mi? Döndüğümüzde o burada olacak. Hem sağlığı da yerinde.

“Paramız var. Her şeyi düşündüm. Altı ay boyunca eğitim alacağız. Seyahatimiz yaklaşık bir yıl sürecek, paramız yeterse on sekiz ay bile olabilir. Güvenliği ön planda tutacağız. Hayatım, sen amatör denizci belgesi alacaksın. Bir dakika, bunu söylemedim, değil mi? Hayır, söylemedim. Kaptan, sen olacaksın hayatım. Ben ise ikinci kaptan ve bakım onarım sorumlusu. Michael, sen miço olacaksın, Stella da... Stella da gemi kedisi* olur.” Heyecandan nefes nefese kalmıştı babam. “Kendimizi eğiteceğiz. Fransa’ya, hatta İrlanda’ya birkaç sefer yaparız. Peggy Sue’yu aileden biriymiş gibi yakından tanıyana dek durmak yok. On üç metrelik bir tekne bu. Bowman marka ve en iyi teknelerden biri. Ayrıca en güvenlisi. Dersime iyi çalıştım. Altı ay sonra dünyayı gezmeye başlayabiliriz. Hayatımızın macerası olacak. Bir daha böyle bir şey yapmaya fırsatımız olmayabilir. Ya şimdi ya hiç. Ne diyorsunuz?”

O ana kadar nefesimi tuttuğumu fark etmediğim için güçlükle, “Harika... bir... fikir...” diyebildim. Gerçekten de tam olarak böyle düşünüyordum.

“Kaptan ben olacağım, öyle mi?” diye sordu annem.

“Evet kaptan!” diyerek bir kahkaha atan babam, anneme denizci selamı verdi.

“Peki ya Michael’ın okulu ne olacak?” diye devam etti annem.

“Onu da düşündüm tabii. Buradaki okula gidip yetkililerle konuştum. Her şey ayarlandı. İhtiyacı olan tüm kitapları yanımıza alacağız. Bazen ben ders vereceğim, bazen sen. Bazen de kendi kendine öğrenecek. İnan bana, o maymun okulunda yıllar boyunca öğrenebileceğinden çok daha fazlasını, teknede geçirdiğimiz süre içinde öğrenecek. Sana söz veriyorum.”

Annem çayından bir yudum aldıktan sonra yavaşça başını salladı ve “Pekâlâ,” dedi. Gülümsüyordu. “Neden olmasın? Evet, bunu yapabiliriz. Bir an önce tekneyi satın al.”

“Aldım zaten,” dedi babam.

Bu, elbette delilikti. İkisi de bunun farkındaydı, ben bile farkındaydım. Ama hiçbirimiz umursamıyorduk. Şimdi o günü düşünüyorum da... herhalde çaresizlikten kaynaklanan bir tür cesaretti bizimkisi.

Herkes bizi vazgeçirmeye çalışıyordu. Anneannem bizi ziyarete geldi ve birkaç gün teknede kaldı. Yaptığımızın saçma, tehlikeli ve sorumsuzca olduğunu söyleyip duruyordu. Tam bir felaket tellalıydı. Buzdağları, kasırgalar, korsanlar, balinalar, dev tankerler, kocaman dalgalar... sürekli bu tür dehşet verici şeylerden bahsediyordu. Amacı beni korkutmak, böylece annemi ve babamı bu işten vazgeçirmekti. Beni korkutmayı başarmıştı aslında, ama bunu ona hiç belli etmedim. Anneannemin anlamadığı şey, üçümüzün ortak bir delilik ile çoktan birbirimize bağlanmış olduğuydu. Gidecektik, ve kimse bizi durduramazdı. Masal kahramanları gibi, macera dolu bir yolculuğa çıkacaktık.

İlk başlarda işler çoğunlukla babamın planladığı şekilde yürüdü, ama eğitim tahminimizden çok daha uzun sürdü. Kısa süre sonra, on üç metrelik bir teknenin idaresinin gölde kullandığımız kayığın daha büyüğünü kullanmak olmadığını anlamıştık. Bill Parker adlı (biz ona Huysuz Bill diyorduk, ama yüzüne karşı değil) yaşlı bir denizciden eğitim alıyorduk. Bill iki defa Horn Burnu’ndan geçmiş, iki kez de tek başına Atlantik Okyanusu’nu aşmıştı. Manş Denizi’ni kaç kere geçtiğini sorduğumda, “Senin şimdiye kadar yediğin akşam yemeklerinin sayısından fazla evlat,” diye cevap vermişti bana.

Onu fazla sevdiğimiz söylenemezdi doğrusu. Zorlu bir eğitmendi. Beni ve Stella’yı eşit derecede hor görüyordu. Ona göre hayvanlar ve çocuklar, bir teknede ayak bağından başka bir şey değildiler. Bu yüzden ikimiz de mümkün olduğunca ona görünmemeye çalışıyorduk.

Ama hakkını vermek gerekir ki Huysuz Bill işini çok iyi biliyordu. Eğitimimiz sonlandığında ve annem sertifikasını aldığında Peggy Sue ile her yere gidebilirmişiz gibi hissediyorduk. Bill; bize denize karşı büyük bir saygı aşılamış, denizin karşımıza çıkaracağı tüm zorluklarla baş edebileceğimize bizi inandırmıştı.

Çok korktuğum zamanlar da oldu tabii. Babamla ben dehşet duygusunu sessizce paylaşıyorduk. Üzerinize doğru gelen altı metrelik yeşil deniz duvarı karşısında hiçbir şey yokmuş gibi davranmanın imkânsız olduğunu öğrenmiştim. Dalgaların arasında kalan çukurlar bazen öylesine derin oluyordu ki bir daha yukarı çıkmamızın mümkün olmadığını düşündürüyordu. Ama her seferinde zorlukları aşıyorduk; dalgaların ve korkularımızın üzerine gittikçe kendimize ve teknemize olan güvenimiz artıyordu.

Anneme gelince, o en ufak bir korku belirtisi bile göstermedi. En zorlu anlarda babama ve bana dayanma gücünü o ve Peggy Sue verdi diyebilirim. Gerçi annemi de birkaç defa deniz tuttu; babamla bana hiçbir şey olmadı.

Teknenin o sınırlı alanında hep birlikte yaşamaya başlayınca, anne babaların aslında birer anne babadan çok daha fazlası olduğunu öğrenmem uzun sürmedi. Babam aynı zamanda arkadaşım, yoldaşım olmuştu. Birbirimize güveniyor, destek oluyorduk. Anneme gelince, itiraf etmeliyim ki, başta onun bu yolculuğu kaldırabileceğini düşünmüyordum. Her zaman güçlü biri olmuştu; bir işi tamamlayana dek ona dört elle sarılırdı. Ama tekne ve kaptanlık hakkında tüm detayları öğrenene dek, gece gündüz demeden öylesine sıkı çalıştı ki... Neredeyse hiç ara vermedi, diyebilirim. Evet, tekneyi derli toplu tutmadığımızda bize biraz sert çıkışabiliyordu, ama bunu ne babam ne de ben sorun ettik. Teknenin kaptanı annemdi. Bizi dünyanın öbür ucuna götürecek, sonra da geri getirecekti. Ona güvenimiz tamdı. Annem gerçekten muhteşemdi. Tabii, teknenin miçosu ve ikinci kaptanı da vinçlerde ve dümende süperdiler; konserveden kuru fasulye hazırlamakta da epey ustaydılar. Üçümüz harika bir ekip olmuştuk.

Ve böylece, 10 Eylül 1987 tarihinde –günü biliyorum, çünkü bu satırları yazarken önümde teknenin seyir defteri duruyor– erzak ile ağzına kadar dolu teknemiz ile nihayet büyük maceramıza doğru yelken açmaya hazırdık.

Anneannem bizi uğurlamak için iskeledeydi ve gözyaşlarına engel olamıyordu. Hatta son anda bizimle gelmek istediğini bile söyledi: Hiçbir koalayı doğal ortamında görmemişti ve Avustralya’yı ziyaret etmek istiyordu. Huysuz Bill dâhil olmak üzere, çok sayıda tanıdığımız ve dostumuz da o gün oradaydı. Eddie Dodds, babasıyla gelmişti. Tam hareket ettiğimiz sırada Eddie bir futbol topunu tekneye attı ve hemen ardından “Şans getirmesi için!” diye bağırdı. Bir süre sonra topu daha dikkatli incelediğimde Eddie’nin bir Dünya Kupası yıldızıymışçasına adını topun her tarafına yazdığını gördüm.

Stella Artois tanıdıklarımızı ve Solent Boğazı’nda ilerlediğimiz süre boyunca gördüğü tüm tekneleri havlayarak selamladı. Fakat açık denize vardığımızda tuhaf bir şekilde sessizleşti. Belki o da tıpkı bizim gibi, artık geri dönüşümüzün olmadığını hissetmişti. Bu bir rüya değildi. Dünya seyahatine çıkmıştık. Her şey gerçekti... hem de fazlasıyla!

* Yakın zamana kadar gemilerde, farelerle mücadele amacıyla bir kedi bulundurulurmuş. [Ç.N.]

İkinci Bölüm

Dört bir yanda su

Dünyanın üçte ikisinin suyla kaplı olduğunu söylüyorlar. Açık denizde yol alırken bu bilgi son derece inandırıcı geliyor; suyu görmekle kalmıyor, resmen hissediyorsunuz. Deniz suyu veya yağmur suyu sırılsıklam olmanıza yetiyor. Zamanımın çoğunu iliklerime kadar ıslanmış halde geçirdiğimi söyleyebilirim. Üzerimde hava koşullarına uygun giysiler olmasına rağmen –kaptan bu konuda hiç taviz vermiyordu– yine de kuru kalamıyordum.

Teknenin içinde de her şey nemliydi. Uyku tulumları bile. Yalnızca güneş açtığında ve deniz sakinleştiğinde kuruma imkânı bulabiliyorduk. Her şeyi güverteye çıkarıp astığımızda, Peggy Sue bir tekneden çok bir çamaşırhaneyi andırıyordu. Yeniden kuru olduğumuzu hissetmek bizim için büyük bir lükstü; ama bunun fazla uzun sürmeyeceğini biliyorduk.

Günlerin günleri, haftaların haftaları kovaladığı upuzun bir yolculukta üç kişinin yapacak fazla şey bulamayıp sıkılacağını düşünüyor olabilirsiniz. Eğer öyleyse çok yanılıyorsunuz. Gündüz vakitleri bir an bile sıkıcı geçmiyordu. Sürekli meşguldüm: Yelkenleri topluyor, salıyor, vinçleri kullanıyor, dümene geçiyor –en sevdiğim kısım buydu– bitmek bilmeyen tamir işlerinde babama yardımcı oluyordum.

Babamın deldiği, çivi çaktığı, vidaladığı ya da testereyle kestiği şeyleri sabit tutmak için başka bir çift ele ihtiyacı oluyordu. Bunlar dışında ise sürekli yerleri paspaslıyor, çay demliyor, bulaşıkları yıkıyor ya da kuruluyordum. Her işi severek yapıyordum, dersem yalan söylemiş olurum. Fakat yine de canım bir an için bile sıkılmıyordu.

Mürettebattan yalnızca birinin aylaklık etmesine izin vardı ve o da kendisine verilen bu hakkı sonuna kadar kullanıyordu. Stella Artois, açık denizde havlayacak pek bir şey bulamadığı için, sallantılı günleri benim kamaramda, yatağımın üstüne kıvrılıp uyuyarak geçiriyordu. Fakat hava güzelse genelde teknenin baş tarafında nöbet tutuyor, su haricinde bir şey görebilmek için tetikte bekliyordu. Hareket eden bir şeyin gözünden kaçması mümkün değildi. Dalgalara dalıp çıkan bir grup domuzbalığı veya tekneye, uzanıp dokunabileceğimiz mesafeden eşlik eden bir yunus ailesi. Balinalar, köpekbalıkları, hatta deniz kaplumbağaları... Hepsini görüyorduk. Annem fotoğraf ve video çekiyor, babamla ben de dürbün sırası için kavga ediyorduk. Stella her zamanki halinden ödün vermiyor, çoban köpeği içgüdüleriyle deniz yaratıklarına havlayarak emirler yağdırıyordu.

Zaman zaman sinir bozucu olabiliyordu Stella; kokulu ıslaklığını her yana taşıyordu; ama yine de onu yanımıza aldığımız için bir kez bile pişmanlık duymamıştık. Bizim en büyük tesellimizdi. Tekne dalgalarda savrulup durduğunda annem kendisini mide bulantısından ölecekmiş gibi hissederken, bembeyaz suratıyla Stella’yı kucağına alıyor ve ona sımsıkı sarılıyordu. Ben de dağ gibi dalgalardan ve rüzgârın çığlıklarından korktuğumda yatağıma girip yanıma Stella’yı alıyor ve kafamı onun boynuna gömüyordum. Böyle zamanlarda –böyle günler sayıca fazla değildiler ve zihnimde hâlâ capcanlılar– Eddie’nin bana hediye ettiği futbol topunu da yanımdan ayırmıyordum.

Topun bana şans getirdiğine inanmaya başlamıştım. Gerçekten de işe yarıyor gibiydi. Ne de olsa tüm fırtınalar bir süre sonra diniyordu ve biz yine suyun üzerinde, sapasağlam halde yolumuza devam ediyorduk.

Anne babamın benim eğitimim konusunu unutmalarını umuyordum. İlk başlarda öyle gibi görünüyordu da. Fakat birkaç fırtına tecrübesi kazandıktan ve yola alıştıktan sonra bir gün hep birlikte oturduğumuz sırada bana acı haberi verdiler. Hoşuma gitse de gitmese de derslerime çalışmam gerekiyordu. Özellikle annem bu konuda son derece kararlıydı.

Bu konuda babamdan yardım istememin bir işe yaramayacağını görebiliyordum. Onunla bu konuyu konuşmaya kalktığımda omuz silkip “Kaptan annen,” demekle yetindi. Ve böylece konu burada kapandı. En azından, evdeyken annemle tartışabiliyordum, çünkü orada sadece annemdi; Peggy Sue’da ise durum farklıydı, çünkü burada annem kaptandı ve her dediği emir sayılıyordu.

Resmen bir komploya kurban gitmiştim. Kafa kafaya vermişler ve benim için kapsamlı bir eğitim programı hazırlamışlardı. Baştan sona bitirmem gereken matematik kitapları vardı; babam takıldığım yerlerde bana yardım edeceğini söylüyordu. Coğrafya ve tarih dersleri için, dünyayı dolaştığımız sırada uğradığımız her ülke hakkında mümkün olan her türlü bilgiyi bulup kâğıda dökecektim. Çevre ve sanat dersleri içinse gördüğüm tüm bitkileri ve hayvanları (özellikle de kuşları) defterime çizecek ve her biri hakkında bilgi edinecektim.

Annem bana denizde yön bulma konusunda da eğitim vermeye kararlıydı. “Bana bunu Huysuz Bill öğretti,” diyordu. “Ben de sana öğreteceğim. Evet, okuldan verilen ders programında bu yok belki, ama böyle bir bilgi hiç beklemediğin bir anda işine yarayabilir.” Sonraki günlerde bana sekstantı kullanmayı, pusula kerterizi almayı, harita üzerinde rota çizmeyi gösterdi. Her sabah ve akşam, hiç aksatmadan, teknenin seyir defterine bulunduğumuz enlem ve boylamı yazmak zorundaydım.

Daha önce yıldızları doğru düzgün fark etmemişim sanırım. Ama geceleri güvertede nöbetteyken, Peggy Sue otomatik dümende olduğu sırada, diğerleri aşağıda uyurken, bana yalnızca yıldızlar eşlik ediyordu. Bazen onlara baktığımda, yeryüzünde kalan son insanlar bizmişiz gibi hissediyordum. Biz, etrafımızı saran kapkaranlık su ve tepedeki milyonlarca yıldız.

Kompozisyon dersine çoğunlukla bu gece nöbetleri sırasında çalışıyordum. Teknenin seyir defterinin benim gözümden yazılmış haliydi. Bu defteri bizimkilere göstermek zorunda değildim, ama birkaç haftada bir, bir şeyler yazmamı istiyorlardı. Benim için seyahatimizin gizli ve kişisel bir kaydı olacaktı bu.

Okuldayken yazma konusunda pek iyi olduğum söylenemezdi. Ne yazacağıma, nereden başlayacağıma bir türlü karar veremezdim. Ama Peggy Sue’da defterimi açar açmaz yazmaya başlayabiliyordum. Anlatmak istediğim öyle çok şey vardı ki... Sanırım işin püf noktası da buydu. Kendimi yazıyormuş gibi hissetmiyordum. Yazmaktan çok konuşuyor gibiydim. Anlatacaklarım kolumdan aşağı ellerime akıyor, oradan parmaklarıma ve kaleme, oradan da sayfaya geçiyordu. Şimdi, yani yıllarca sonra bile bu deftere baktığımda, onu okuyormuşum gibi değil, sanki o bana bir şeyler anlatıyormuş gibi hissediyorum.

Şu an seyir defterime bakıyorum. Sayfalar biraz buruşmuş ve geçen zamanla birlikte sararmış. Benim kargacık burgacık yazım da azıcık solmuş, yine de yazdıklarımın çoğu okunuyor. Birazdan size bu defterden seçtiğim birkaç bölümü göstereceğim. Kısa kısa yazmışım fakat hikâyeyi anlamanız için yeterli. İşte o büyük yolculuğu bu şekilde kayıt altına aldım. Peggy Sue ile uçsuz bucaksız okyanuslarda ilerlerken, on bir yaşında bir çocuğun aklından bunlar geçiyordu.

Dördüncü Bölüm

Gibonlar
ve Hayaletler

Dehşete kapılmıştım ve kafamdan korkunç düşünceler birbiri ardına geçmeye başlamıştı. Kısa süre sonra Peggy Sue’nun ışıkları gecenin karanlığında kayboldu ve beni okyanusun ortasında yapayalnız bıraktı. Annemle babamın daha şimdiden epey uzaklaştıklarını ve yardım çığlıklarımı duyamayacaklarını biliyordum. Bu sırada altımdaki simsiyah suyun derinliklerinde gezinen köpekbalıklarını düşündüm; büyük ihtimalle kokumu almış ve bana doğru gelmeye başlamışlardı; işte o an, hiç şansımın olmadığını fark ettim. Canlı canlı yiyeceklerdi beni. Ya da yavaş yavaş boğulacaktım. Kurtulmam mümkün değildi.

Bu sırada az ileride bir beyazlık gördüm. Bir dalga kırılmış olmalıydı... ama etrafta dalga yoktu ki? Stella mıydı acaba? Yapayalnız olmadığım için öyle mutlu olmuş, öyle rahatlamıştım ki... O yöne doğru seslenip yüzmeye başladım. Stella bir yükselip bir alçalarak benden uzaklaşıyor, bir görünüp bir kayboluyordu. İlk başta çok yakındaymış gibi görünmüştü fakat ona uzanıp dokunacak kadar yaklaşmam için yine de birkaç dakika boyunca var gücümle yüzmem gerekti. Ve hatamı ancak o zaman anlayabildim. Stella’nın başında siyah renk çoğunluktaydı. Bu ise beyazdı. Bulduğum, futbol topumdu. Ona sımsıkı sarılıp onun beklenmedik ve harika batmazlığını hissettim. Ayaklarımı çırparak ilerlemeye ve Stella’ya seslenmeye başladım. Ama cevap gelmiyordu ve ne zaman bağırmak için ağzımı açsam su yutuyordum. Köpeğimden vazgeçmek ve önce kendimi kurtarmaya çalışmak zorundaydım.

Yüzmeye çalışarak enerji kaybetmek anlamsızdı. Ne de olsa gitmeye çalıştığım bir yer yoktu. Onun yerine suyun üstünde öylece durmaya karar verdim. Futbol topuma tutunup su üstünde kalacak ve Peggy Sue’nun geri dönmesini bekleyecektim. Er ya da geç benim suya düştüğümü anlayacaklar, beni aramak için döneceklerdi. Ayaklarımı çok az, sadece çenemi su üstünde tutacak kadar çırpmam gerekiyordu. Fazla hareket edersem köpekbalıklarının dikkatini çekerdim. Birazdan hava aydınlanacak olmalıydı. O zamana dek dayanmalıydım. Buna mecburdum. Su o kadar da soğuk değildi ve futbol topum yanımdaydı. Hâlâ kurtulma şansım vardı.

Kendime bunu tekrar tekrar söyleyip durdum. Ama hava inatla karanlık kalmaya devam etti. Suyun soğukluğunun yavaş yavaş içime işleyerek beni ölüme sürüklediğini hissettim. Titrememi engellemek ve köpekbalığı düşüncesini kafamdan atmak için şarkı söylemeyi denedim. Hatırladığım her şarkıyı söyledim, ama şarkılara başladıktan kısa süre sonra sözlerini unutuyordum. Bitirebileceğime emin olduğum tek bir şarkı vardı ve dönüp dolaşıp onu söylüyordum: On Yeşil Şişe. Yüksek sesle, tekrar tekrar söyledim bu şarkıyı. Kendi sesimi duymak beni rahatlatıyor, okyanusun ortasında yapayalnız hissetmemi engelliyordu. Bir yandan da gözlerim sürekli şafağın gri parıltısını arıyordu... ama güneş bir türlü doğmuyordu.

Bir süre sonra ne şarkı söyleyecek ne de ayak çırpacak gücüm kaldı. Çok uykum gelmişti ve başım ikide bir öne düşüyordu. Uyumamam gerektiğini bilsem de buna engel olamıyordum. Ellerim topun üzerinden kayıp duruyordu. Kalan azıcık gücümü de hızla kaybediyordum. Birazdan batmaya başlayıp ta en dibe inecek ve yosunların, denizci kemiklerinin, gemi kalıntılarının yanındaki mezarıma uzanacaktım.

İşin tuhaf yanı, bunu sorun etmiyor oluşumdu. Artık umursamıyordum. Gözlerimi kapadım ve yavaşça rüya âlemine daldım. Rüyamda bir tekne sessizce yanıma yaklaşıyordu. Peggy Sue! Biricik, sevgili Peggy Sue. Beni kurtarmak için geri dönmüşlerdi. Geleceklerini biliyordum. Güçlü kollar tarafından kavrandım ve yukarı doğru çekilip sudan çıkarıldım. Güvertede öylece uzanıyor, sudan çıkmış balık gibi ağzımı açıp kapatarak nefes almaya çalışıyordum.

Biri üzerime eğilmişti, omuzlarımdan tutup sarsıyor, benimle konuşmaya çalışıyordu. Söylediklerinin tek bir kelimesini bile anlamıyordum. Ama önemli değildi. Stella’nın sıcak nefesini yüzümde hissettim; kulağımı yalıyordu. Güvendeydi. Ben de öyle. Kurtulmuştuk.

Bir uluma sesine uyandım. Şiddetli bir rüzgârın yelken direkleri arasındaki uluyuşunu andırıyordu. Etrafıma bakındım. Üzerimde ne yelken direği ne de yelken vardı. Altımda ise herhangi bir kıpırtı yoktu, hava sakindi. Uzaklarda bir yerde Stella havlıyordu. Bir teknede değildim; kum üstünde uzanmıştım. Tam bu sırada uluma korkunç bir çığlığa dönüştükten sonra kendi yankıları arasında kayboldu.

Doğrulup oturdum. Beyaz kumlu, geniş bir sahildeydim. Arkamda, denize doğru uzanan yemyeşil yapraklı kocaman ağaçlar vardı. Stella’nın sığ sularda hoplayıp zıplayarak oynadığını gördüm. Onu yanıma çağırdım; kuyruğunu delice sallayıp, daireler çizerek koşa koşa yanıma geldi. Zıplama, yalama ve sarılma faslı bittiğinde yavaşça ayağa kalktım.

Halsizdim. Etrafıma daha dikkatli baktım. Masmavi deniz, tepedeki bulutsuz gökyüzü kadar boştu. Peggy Sue’yu geçtim, herhangi bir kayık ya da insan bile yoktu ortalıkta... Hiçbir şey yoktu. Defalarca annemin ve babamın isimlerini haykırdım. Gözlerim dolup da nefesim kesilene dek, yaptığımın hiçbir işe yaramayacağını anlayana dek bağırdım. Bir süre öylece durup oraya nasıl geldiğimi, nasıl kurtulduğumu anlamaya çalıştım. Kafamda hiç de net olmayan görüntüler vardı. Birilerinin beni kavraması, Peggy Sue’nun güvertesi... Ama şimdi bunların doğru olamayacağını anlıyordum. Rüya görmüş, her şeyi kafamda kurmuştum. Topuma tutunmaya devam edip karaya vurmuş olmalıydım. Böyle düşününce topuma bakındım, fakat onu da göremedim.

Tabii Stella’nın bu tür kaygıları yoktu. Fırlatmam için çubuklar getiriyor, peşlerinden umursamaz bir tavırla denize atlıyordu.

Bu sırada birdenbire ağaçların arasından yine aynı uluma sesi geldi ve Stella’nın boynundaki tüyler diken diken oldu. Kıyıdan ormana doğru var gücüyle koşmaya ve bir yandan da havlamaya başladı; uluma ve tüm yankıları susturduğuna emin olana kadar da durmadı. Bu seferki melodik, hüzünlü bir ulumaydı; tehditkâr bir tarafı yoktu. Ve bu sesler bana bir yerlerden tanıdık gelmişti. Buna benzer bir ulumayı Londra Hayvanat Bahçesi’nde duymuştum. Gibon denilen bir maymun türüne aitti. Babam onlara “zirzop gibonlar” demişti. Zirzop ne demek, hâlâ bilmiyordum, ama ilk duyduğumda, söylenişi çok hoşuma gitmişti. Sanırım, bu maymunları hatırlıyor oluşumun nedeni de bu. “Merak etme Stella,” dedim, “bu ses gibonlardan geliyor. Zirzop gibonlardan. Bize zarar vermezler.” Fakat son söylediğimin doğruluğundan pek de emin değildim.

Şimdi ayakta olduğum için, iç kısımlardaki büyük bir tepenin yamaçlarında ormanın daha seyrek olduğunu görebiliyordum. Tepenin tamamen kayalık olan zirvesine ulaşabilirsem denizin daha uzak noktalarını görebileceğimi düşündüm. Ya da iç kısımlarda bir ev veya bir çiftlik, belki de bir yol görürdüm ve yardım isteyebileceğim birilerini bulurdum. Peki ya ben sahilden ayrıldığımda annem ve babam beni aramak için buraya gelirse ne olacaktı? Ne olursa olsun, bu riski göze almaya karar verdim.

Yanımda Stella ile ağaçlara doğru koşmaya başladım ve kısa süre sonra kendimi ormanın serinletici gölgesinde buldum. Yukarı doğru uzanan dar bir patika keşfettim ve doğru yönde ilerlediğimi umarak koşmaya devam ettim. Yokuş iyice dikleştiğinde ise yavaşlamak zorunda kaldım. Dört bir yandan çeşitli hayvan sesleri geliyordu şimdi. Yükseklerde kuşlar farklı şekillerde ötüyor, ağaçlar arasında yankılanan uluma sesleri ise şimdi daha uzaktan gelmelerine rağmen, hiç kesilmiyordu.

Beni rahatsız eden şey ormanın sesleri değildi gerçi. Gözlerdi. Binlerce meraklı göz tarafından izlendiğim hissine kapılmıştım. Stella da benim gibi düşünüyor olmalıydı, çünkü ormana girdiğimizden beri tuhaf bir şekilde sessizleşmişti ve ürkek gözlerle sık sık bana bakıyordu. Ona elimden geldiğince güven vermeye çalışıyordum, ama o korktuğumu hissedebiliyordu.

İlk başta kısa bir tırmanış olacakmış gibi görünen yolculuk, içerilere doğru ilerledikçe büyük bir keşif gezisine dönmüştü. Ağaçların arasından yorgun argın çıkıp taşlık yamacı güçlükle aştık ve en sonunda nefes nefese bir şekilde zirveye vardık.

Yakıcı bir güneş vardı gökyüzünde. O ana dek bunun farkına varmamıştım. Dikkatle ufku inceledim. Uzaklara çökmüş hafif sisin içinde bir yelken kıyıya vardıysa bile hiçbir şey görünmüyordu. O sırada kafama bir şey dank etti: Bir yelken gördüm diyelim, ne yapacaktım? Ateş yakamazdım. Kibritim yoktu. Mağara adamlarının odun parçalarını birbirine sürterek ateş yaktıklarını biliyordum, ama bu yöntemi hiç denememiştim. Kendi etrafımda dönüp dört bir yana bakındım. Deniz. Deniz. Deniz... Denizden başka hiçbir şey yoktu. Bir adadaydım. Ve yapayalnızdım.

Ada en fazla iki üç kilometre uzunluğunda olmalıydı. İki ucundan çekilip uzatılmış bir fıstığı andırıyordu, ama bir tarafı diğerinden biraz daha uzundu. İki kıyısında bembeyaz kumsallar, diğer uçta ise başka bir tepe vardı. Yamaçları daha dik ve ağaçlıydı, ama benim bulunduğum tepe kadar yüksek değildi. Bu ikiz tepeler dışında tüm ada ormanla kaplı gibiydi. Görebildiğim kadarıyla burada insanların varlığına dair herhangi bir iz yoktu. Yine de o ilk sabah, önümde uzanan o manzaraya bakarken, içinde bulunduğum berbat durumun olası sonuçlarından duyduğum kaygıyla bile, beyazla çerçevelenmiş bu yemyeşil adanın ne kadar harika bir yer olduğunu düşünmüştüm. Pırıl pırıl, masmavi denizin ortasında yeşil bir mücevher... İlginçtir ki bu yerin sıra dışı güzelliğinden aldığım teselli ile kendimi o kadar da kötü hissetmiyordum. Aksine, içimde tuhaf bir coşku vardı. Yaşıyordum. Stella Artois de hayattaydı. Kurtulmuştuk.

Büyük bir kayanın gölgesine oturdum. Bu sırada gibonlar yeniden koro halinde ulumaya başlayınca, gürültülü bir kuş sürüsü aşağıda kalan ağaçların tepesinden havalanıp adanın öbür ucundaki tepenin yamacındaki ağaçlara kondular.

Stella’ya, “Her şey yoluna girecek,” dedim. “Annemle babam bizi almaya gelecek. Mutlaka. İnan bana. Annem iyileşir iyileşmez dönecekler. O bizi burada bırakmaz. Göreceksin, bizi bulacaklar. Tek yapmamız gereken, gözümüzü dört açmak ve hayatta kalmak. Su Stella, suya ihtiyacımız var. Aslında bu maymunların da suya ihtiyacı var, değil mi? Suyun kaynağını bulmamız gerekiyor sadece. Ayrıca yiyecek de olmalı; meyve ya da kabuklu yemiş gibi şeyler. Onlar ne yiyorsa biz de onu yiyeceğiz.”

Düşündüklerimi yüksek sesle Stella’ya aktarmak bana iyi gelmiş, dalgalar halinde gelen panik duygumun azalmasını sağlamıştı. Adadaki o birkaç saati sakin geçirebildiysem bunu her şeyden çok köpeğimin arkadaşlığına borçluydum.

Su aramak için hemen ormana dalmak yerine önce kıyı şeridine göz atmak daha mantıklı görünüyordu (zaten doğruyu söylemek gerekirse ormana girme fikri beni korkutuyordu). Denize dökülen bir akarsu keşfedebilir, hatta şansım yaver giderse yiyecek bir şeyler bulabilirdim.

Neşem yerine gelmişti. Bir dağ keçisi gibi hoplaya zıplaya yamaçtan inmeye başladım. Maymunların yaşadığı yerde biz de yaşayabiliriz, diye düşünmüştüm. Kendi kendime bunu söyleyip duruyordum. Kısa süre sonra, aşağı doğru inen yolda yenilecek bitki olmadığını fark ettim. Ağaçların üst kısımlarında meyveye benzer bir şeyler vardı; epey hindistancevizi de görmüştüm, ama ağaçlara tırmanmak gerçekten imkânsızdı. Bazıları otuz bazıları altmış metre yüksekliğindeydi. Daha önce hiç bu kadar kocaman ağaçlar görmemiştim.

En azından, ağaç dalları ve yapraklarının birbirlerine geçerek oluşturduğu kubbe sayesinde güneşten korunuyorduk. Yine de susuzluğumuz giderek artıyordu. Stella yol boyunca dili dışarıda yürüdü. Köpeğimi her kontrol edişimde perişan bakışlarıyla karşılaşıyordum. Onu artık teselli edemiyordum.

Yeniden sahile vardığımızda, mümkün olduğunca ağaçların gölgeleri altından ilerlemeye çalışarak adanın etrafını dolaşmaya çıktık. Ortalıkta akarsu falan yoktu. Yine bolca meyve gördüm; ama ağaçlar hep çok yüksek, gövdeleri de tırmanılamayacak kadar pürüzsüz ve dikti. Yerde bulduğum hindistancevizlerinin tümü ortadan ikiye ayrılmıştı ve içleri boştu.

Kumsalın gitgide daralıp ağaçlarla aynı hizaya geldiği noktalarda ormanın içine girmek zorunda kaldık. Neyse ki burada da dar bir patika vardı. Orman bu noktada iyice karanlık ve tehditkâr bir hal almıştı. Artık ulumalar duyulmuyordu, ama yerine çok daha fena sesler vardı: yaprak titremeleri, dal çıtırtıları, ani hışırtılar... Hepsi de çok yakından, dört bir yandan geliyordu. Çeşitli gözler tarafından izlendiğimi hissediyordum, hatta bundan emindim. Takip ediliyorduk.

Korkumu elimden geldiğince belli etmemeye çalışarak yola devam ettim. Hayvanat Bahçesi’nde gördüğüm gibonları düşünüyor, o gün ne kadar zararsız göründüklerine kendimi ikna etmeye çalışıyordum. Bize saldırmazlardı. İnsan yiyen yaratıklar değildi bunlar. Ama hışırtılar yaklaştıkça kendimi ikna etmekte daha fazla zorlanıyordum. En sonunda dayanamadım ve koşmaya başladım; patika bizi sahilde kayalık bir bölgeye getirene dek durmadım. Güneşi ve denizi yeniden gördüğümde öyle sevinmiştim ki!

Adanın bu ucu sahil boyunca birbiri üstüne yığılmış devasa kayalardan oluşuyordu. Birinden diğerine atlayarak ilerliyor ve aynı anda, belki aralarından süzülen bir tatlı su akıntısı görürüm diye dikkatle etrafıma bakınıyordum. Fakat herhangi bir su kaynağı göremedim.

Çok yorulmuştum. Dinlenmek için yere çöktüm. Ağzım kupkuruydu ve başım zonkluyordu. Ümitsizliğe kapılmaya başlamıştım. Susuzluktan ölecektim. Maymunlar beni paramparça edeceklerdi.

Stella başını kaldırıp bana baktı. “Bir yerlerde mutlaka su olmalı,” dedim. “Mutlaka.” Gözleriyle bana Eh, o zaman neden burada durup haline acımakla zaman kaybediyorsun? der gibi bir hali vardı.

Kendimi ayağa kalkmaya zorlayıp yürümeye devam ettim. Kayalar arasındaki birikintilerde duran deniz suyu öyle soğuk, öyle cezbedici duruyordu ki... Eğilip suyun tadına baktım; tuzlu ve acıydı. Hemen gerisingeri tükürdüm. Deniz suyu içmek insanı delirtiyordu. Hiç değilse bu kadarını biliyordum.

Adanın diğer tarafındaki kumsala vardığımızda güneş artık tepede değildi ve eskisi kadar yakmıyordu. Tahminime göre adanın etrafında yarım tur atmış olmalıydık. Sabah tepeden baktığımda göründüğünden çok daha büyük bir yerdi burası. Tüm aramalarıma rağmen ne su ne de yiyecek bir şey bulabilmiştim. Daha fazla ilerleyecek halim kalmamıştı. Stella da nefes nefese kalmış bir şekilde yanımda yatıyordu. Geceyi bulunduğumuz noktada geçirmek zorundaydık. Bir ara ormanın birkaç metre içine girip ağaçların altında uyumayı düşündüm –yerde bolca bulunan yumuşak yapraklardan basit bir yatak yapabilirdim– ama adanın üstüne hızla çökmekte olan karanlık beni bu fikrimden hemen vazgeçirdi.

Ormanın uzak köşesinde ulumalar yeniden başlamıştı. Hava tamamen kararmadan önce söylenen tatlı bir şarkı, bir akşam ilahisiydi bu. Daha yakınlardan, çeşitli böceklerin –en azından ben onların böcek olduğunu farz ediyordum– vızıltıları duyuluyordu. İçi boş bir tahta parçasına vuruluyormuş gibi bir ses de vardı; telaşlı bir ağaçkakanı çağrıştırıyordu. Kazıma ve eşeleme sesleriyle birlikte, kurbağa vıraklamasına benzeyen bir homurtu da duyuluyordu. Sanki orman orkestrası hep birlikte bir konser vermeye hazırlanıyor gibiydi. Ama beni asıl korkutan bu sesler değil, hayalet gözlerdi. Onlardan mümkün olduğunca uzakta olmak istiyordum. Kumsalın kayalık noktasında, zemini kumluk olan küçük bir mağara buldum. İçeride uzanıp uyumaya çalıştıysam da Stella bana engel olmuştu. Aç ve susuz olduğu için inleyip duruyordu, bu yüzden kesik kesik uyuyabilmiştim.

Orman vızıldayıp, homurdanıp, vıraklayıp durdu ve gece boyunca sivrisinekler büyük bir iştahla üzerime saldırdılar. Kulaklarımın dibinde vınlayıp beni delirttiler. Seslerini duymamak için kulaklarımı ellerimle tıkayarak uyumaya çabaladım. Stella’ya iyice sokulup nerede olduğumu unutmaya ve kendimi rüyalarda kaybetmeye çalıştım. O sırada, o günün benim doğum günüm olduğunu, geçen yılki doğum günümü bizim evde Eddie ve Matt ile kutladığımı, babamın mangalda pişirdiği sosislerin bahçeye yayılan muhteşem kokusunu hatırladım. Ve sonunda derin bir uykuya daldım.

Ertesi sabah aç ve üşümüş bir halde, titreyerek uyandım. Her tarafım sivrisinek ısırıklarıyla kaplıydı. Nerede olduğumu ve başıma nelerin geldiğini hatırlamak birkaç saniyemi aldı. Birden acı gerçekler üstüme çullandı: Yapayalnızdım, anne babamdan ayrıydım ve etrafım tehlikelerle doluydu.

Bir süre çaresizlik içinde hıçkıra hıçkıra ağladım. Sonra birden Stella’nın yanımda olmadığını fark edip koşarak mağaradan dışarı çıktım. Görünürlerde yoktu. Ona seslendiğimde, köpeğim yerine gibonlar uluyarak cevap verdiler. Sonra arkama döndüm ve Stella’yı gördüm. Mağaranın epey yukarısında kalan bir kayanın tepesinde duruyordu. Onu güçlükle görebiliyor olmama rağmen, başını öne eğmiş halde, tüm dikkatini önündeki şeye vermiş olduğunu fark ettim. Ne yaptığını anlamak için yukarı çıkmaya karar verdim.

Henüz yanına varmadan, Stella’nın her zaman yaptığı gibi gürültülü ve ritmik bir şekilde su içtiğini duydum. Yanına vardığımda başını kaldırıp bana bakmadı bile. Önünde eski bir teneke kâse duruyordu. Hemen sonra, daha yukarıdaki düz bir kayada tuhaf bir şey olduğunu fark ettim.

Stella’yı su ziyafetiyle baş başa bırakıp yukarıdaki kayaya tırmandım. Burada bir kâse daha su vardı ve yanında bir başka kâse, kaya üstüne serilmiş palmiye yapraklarının bir kısmıyla örtülmüştü. Hemen oturup suyu kana kana içtim. Suyun tadı daha önce hiç bu kadar lezzetli gelmemişti! Hâlâ nefes nefese, palmiye yapraklarının altındaki kâseyi kaldırdım. Balık! Pırıl pırıl parlayan, küçük küçük ama düzinelerce beyaz balık düzgün bir şekilde dizilmişti. Yanında da altı yedi tane kırmızı muz duruyordu. Evet, kırmızı muz!

Önce balıkları yedim. Çiğnediğim her lokmadan büyük bir haz alıyordum. Ama çok aç olmama rağmen bir yandan da etrafıma bakınıyor ve bana birinin varlığını işaret edecek bir yaprak kıpırtısı ya da kumda ayak izi arıyordum. Yoktu. Fakat birileri bana bunları getirmişti. Yakınlarda beni gözetleyen biri olmalıydı. Korkmalı mıydım yoksa sevinmeli mi, kestiremiyordum.

Bu sırada Stella dikkatimi dağıttı. Aşağıda acıklı bir tonda inliyordu ve ben onun sevgi ya da avuntu peşinde olmadığından emindim. Ona atmaya başladığım her bir balık parçasını havada yakalayıp tek seferde yutuyor, başını yana eğip bir kulağını dikerek sıradaki lokmayı bekliyordu. Bir süre sonra bir ona bir bana şeklinde beslenmemize devam ettik. Yalvaran bakışları başka türlüsüne izin verecek gibi değildi.

Balıklar çiğdi, ama bu umurumda bile değildi. Ben de Stella da seçici davranamayacak kadar açtık. Kırmızı muzları kendime ayırmıştım. Hepsini tek tek yedim. Bizim alıştığımız muzlara hiç benzemiyorlardı; çok daha tatlı, sulu ve lezzetliydiler. Bir düzine daha olsa onları da yerdim.

Yemeğim bitince ayağa kalkıp ormanın içlerine doğru göz gezdirdim. Bu yardımsever adam ya da kadın her kimse, yakınlarda bir yerde olmalıydı. Korkacak bir şey yoktu, bundan emindim. Bir şekilde onunla iletişime geçmem gerekiyordu. Ellerimi ağzıma dayayıp tekrar tekrar bağırdım: “Teşekkürler! Teşekkürler! Teşekkürler!” Sözlerim adanın dört bir yanında yankılandı. Hemen ardından da orman büyük bir gürültüyle canlanıverdi ve ötüşler, ulumalar, inlemeler ve vıraklamalar bir kakofoniye dönüştü. Stella da ormana doğru çılgınca havlıyordu şimdi. Aniden içimde müthiş bir coşku hissettim, öylesine mutluydum ki! Zıplayıp duruyor, kahkahalar atıyordum. Bir süre sonra kahkahalarım sevinç gözyaşlarına dönüştü. Bu adada yalnız değildim! Diğerleri iyi niyetli insanlar olmalıydılar. Yoksa bizi neden beslemiş olabilirlerdi ki? İyi ama neden ortaya çıkmıyorlardı?

Kâseleri almaya geleceklerdir, diye düşündüm. Onlara bir mesaj bırakacaktım. Sivri bir taş buldum ve üzerinde kâselerin durduğu kayaya bir mesaj yazdım: Teşekkürler. Benim adım Michael. Bir tekneden düştüm. Siz kimsiniz?

Sonrasında ise gün boyunca sahilde kalmaya, üstünde balıkları bulduğumuz kaya ile geceyi geçirdiğim mağaranın civarından ayrılmamaya karar verdim. Burayı sürekli göz hapsinde tutacak, böylece bana yardım edenlerle iletişim kuramasam bile en azından onların kim olduklarını görebilecektim.

Kumsala indiğimizde Stella önden fırlayıp denize atladı ve beni de davet edercesine havlamaya başladı. Fazla uğraşması da gerekmedi. Ben suda hoplayıp zıpladığım, dalıp çıktığım, etrafıma sular sıçrattığım sırada, Stella bana aldırış etmeden dümdüz ilerliyordu. Yüzdüğünde hep çok ciddi görünür, çenesini kaldırıp bir hedefi varmışçasına ayak çırpardı.

Deniz suyu ılık ve sakindi, en ufak bir kıpırtı bile görünmüyordu. Boyumu geçen derinliğe gitmeye cesaret edemedim; çok kısa süre önce oralarda bana bir ömür yetecek kadar kalmıştım zaten. Kıyıya çıktığımda temizlenmiş ve ferahlamış, sanki yeniden doğmuştum. Deniz şifa vermekte gerçekten de ustaydı. Vücudumdaki sinek ısırıkları hâlâ oldukları yerde duruyorlar ama en azından artık kaşınmıyorlardı.

Sahilin daha ileride kalan kısımlarını keşfetmeye karar verdim. Mağaramı gözden kaybetmediğim sürece ilerleyebildiğim kadar gidecektim. Burada kumun üzerinde milyonlarca deniz kabuğu vardı; altın renklisi, pembesi... Uzun sıralar halinde kumsala dizilmişlerdi. Henüz fazla ilerlememiştim ki uzaktan bakıldığında kumdan sadece ucu çıkmış, dümdüz yüzeyli bir kaya parçasını andıran bir şey gözüme ilişti. Stella çoktan oraya varmış, heyecanla kayanın etrafını eşeliyordu. Yaklaştığımda bunun bir kaya değil, büyük ve paslanmış bir metal levha olduğunu anladım. Belli ki şimdi kumsalın derinliklerinde yatmakta olan bir geminin gövdesinin dışarıda kalan son parçasıydı. Geminin neye benzediğini ve ne kadar süre önce battığını merak ettim. Onu buraya korkunç bir fırtına mı sürüklemişti? Kurtulan olmuş muydu? Kurtulanlardan bazıları hâlâ burada olabilirler miydi? Kumda diz çöküp elimi bu metal parçası üzerinde gezdirdim. Tam bu sırada, az ilerideki şeffaf cam parçasını gördüm. Gemiden kalan bir şişeye ait olmalıydı. Ona dokunmaya çalıştığımda ne kadar sıcak olduğunu fark edip hızla elimi geri çektim.

Birden aklıma bir fikir geldi. Eddie, nasıl yapılacağını bana göstermişti. Denediğimiz şeyi kimse görmesin diye okul bahçesindeki büyük çöp kutularının arkasına saklanmıştık. Bir parça kâğıt, küçük bir parça cam ve güneşle ateş yakmıştık. Yanımda kâğıt yoktu, ama onun yerine yaprak kullanabilirdim. Kumsalda koşmaya başlayıp ağaçların altından ne bulabildiysem toplamaya başladım: kamış parçaları, ince ve kuru her türlü yaprak... Sonra da oturup topladıklarımı küçük bir yığın haline getirdim ve cam parçasını yapraklara yakın tutarak güneşe doğru çevirdim. Şimdi hiç kıpırdamadan durmam ve bu yığından duman tütmesini beklemem gerekiyordu.

Ah, bir ateş yakabilseydim ve onun sönmemesini sağlayabilseydim ne harika olurdu!.. Bunu becerebildiğim takdirde geceleri rahat uyuyabilirdim çünkü ateş sivrisinekleri ve diğer hayvanları uzak tutardı. Bir süre sonra da yakınlardan mutlaka bir gemi geçer ve birileri tüten dumanı görürdü.

Bekledikçe bekledim. Stella gelip onunla ilgilenmemi sağlamaya çalıştı –canı oynamak istiyordu– ama onu iterek yanımdan uzaklaştırdım. En sonunda suratını asıp gitti ve iç geçirerek palmiye ağaçlarının altına uzandı. Güneş çok yakıcıydı ama yapraklara hiçbir şey olmuyordu. Kolumun ağrımaya başladığını fark edince yaprakların üzerine çıtaları kullanarak basit bir iskele kurdum ve camı bu iskelenin üstüne koyduktan sonra oturup beklemeye devam ettim. Fakat hâlâ duman çıkmıyordu.

Stella aniden uyanıp ayağa fırladı ve derinden gelen bir sesle hırlamaya başladı. Koşarak bana doğru geliyor, bir yandan da arkasına, ormana doğru bakıp öfkeyle havlıyordu. Kısa süre sonra, onu rahatsız eden şeyin ne olduğunu gördüm.

Ağaçların altında bir gölge hareket edip ağır hareketlerle güneşe çıktı ve bize doğru yaklaştı. Bu, dev bir maymundu. Gibonlarla alakası yoktu. Kol ve ayaklarını kullanarak ağır ağır yürüyordu ve tüyleri kızıla çalan kahverengiydi. Bir orangutandı bu. Emindim bundan. Benden sadece birkaç metre uzakta kuma oturdu ve beni süzmeye başladı. Hareket etmeye cesaretim yoktu. Yeterince baktığına kanaat getirdiğinde boynunu şöyle bir kaşıdı ve arkasına dönüp geldiği gibi ağır ağır hareket ederek ormana geri döndü. O ağaçlar arasında kaybolduktan sonra Stella epeyce bir süre hırlamaya devam etti.

Demek ki burada sadece gibonlar değil, orangutanlar da yaşıyordu. O uluma sesi gibonlardan değil de orangutanlardan mı geliyordu yoksa? Belki de en başından beri yanılıyordum. Bir keresinde orangutanların olduğu bir Clint Eastwood filmi izlemiştim. Filmdeki orangutan arkadaş canlısıydı. Az önce gördüğümün de öyle olmasını umuyordum.

Sonra yükselen dumanı gördüm. Ve yanık kokusu aldım. Yaprak yığınımın üstünde bir kızıllık vardı. Hemen eğilip o bölgeye hafifçe üflemeye başladım. Kızıllık yerini alevlere bıraktı. Yığına önce birkaç yaprak, ardından da biraz daha çalı çırpı ekledim. Sonra da daha büyük dal parçaları koydum. Ateş yakmıştım! Başarmıştım!

Hemen ormana koşup bulabildiğim tüm kurumuş hindistancevizi kabuklarını, çalı çırpıyı ve yaprakları topladım. Ateşim kocaman olup çatırdayarak alev alev yanmaya başlayana dek de bu şekilde ormana gidip gelişimi sürdürdüm. Gökyüzüne kıvılcımlar yükseliyor, duman arkamdaki ağaçların boyunu geçiyordu artık. Şimdi durmamam gerektiğini biliyordum; ateşin daha fazla odun parçasına, hatta büyük dallara ihtiyacı vardı. Onun sönmeyeceğinden ve yedekte yeterince odun olduğundan emin olana dek ormana gidip gelmeye devam etmem gerekiyordu.

Stella’nın benimle ormana gelmediğini, ateşin başında beklediğini fark etmiştim. Bunun sebebini çok iyi biliyordum. Ben de orangutan yine gelir diye etrafı kolaçan edip duruyordum, ama ateşe öylesine odaklanmıştım ki fazla endişeli sayılmazdım.

Şimdi bir yığın yedek oduna sahiptim, ama ateşim tahminimden çabuk sönebilir diye son bir kez daha ormana gittim. Yakınlardaki odunlar bittiği için biraz daha içerilere doğru gitmek zorunda kaldığımdan geri dönmem biraz zaman aldı.

Kollarımda çeneme kadar varan odunları taşıyarak kumsala yaklaştığım sırada, şimdi ateşten çok daha az duman çıktığını, hatta neredeyse hiç duman çıkmadığını fark ettim. Alevler de görünmüyordu. Sonra da ateşin kenarındaki orangutanı gördüm. Yere çömelmişti ve ateşimin üstüne avuç avuç kum atıyordu. Varlığımı hissettiğinde ayağa kalkıp bana doğru yürüdü. Ateşin etrafını saran dumandan tamamen çıktığında onun bir orangutan olmadığını anladım. Karşımdaki bir insandı.

Beşinci Bölüm

Ben, Kensuke

Ufak tefek, benim boylarımda, o ana dek gördüğüm en yaşlı adam duruyordu karşımda. Üzerinde sadece, bel kısmından iple tutturulmuş yırtık pırtık bir pantolon vardı ve belinde büyük bir bıçak asılıydı. Çok zayıftı. Vücudunun birçok yerinde (kollarının alt kısmında, boynunun çevresinde ve karın bölgesinde) bakır rengi derisi buruş buruş olmuştu. Sanki adam bir şekilde küçülmüş, ama aynı boyda kalan derisi kırışıvermiş gibiydi. Başının üstünde ve çenesinde kalmış az miktar saç da uzun, tel tel ve bembeyazdı.

Bir şeye sinirlendiğini hemen anlamıştım. Çenesi titriyordu; altlarında torbalar oluşmuş gözlerinde suçlayıcı ve kızgın bakışlar vardı. “Dameda! Dameda!” diye bağırdı tiz bir sesle. Tüm bedeni öfkeyle titriyordu. Onun sopasını sallayarak, bağıra bağıra bana doğru geldiğini görünce adım adım gerilemeye başladım. Çok yaşlı ve bir deri bir kemikti belki ama hızlı hareket ediyor, hatta neredeyse koşuyordu. “Dameda! Dameda!” Ne dediği hakkında hiçbir fikrim yoktu. Çince ya da Japonca konuşuyor gibiydi.

Tam dönüp koşarak kaçmak üzereydim ki tuhaf bir şekilde o ana dek adama hiç havlamamış olan Stella aniden yanımdan ayrıldı ve hoplaya zıplaya onun yanına gitti. Hırlamıyordu, boyun tüyleri de dikelmemişti. Yanına giderek adamı sanki çok eski arkadaşıymış gibi karşıladığında şaşkınlıktan az kalsın küçük dilimi yutacaktım.

Yaşlı adam aramızda yaklaşık bir metre kalana dek yürüdükten sonra durdu. Bir süre sessizce birbirimize baktık. Sopasından destek alıyordu ve nefes nefese kalmıştı. “Americajin? Americajin? Amerikan? Eikokujin? İngiliz?”

“Evet,” dedim, nihayet adamın söylediği bir şeyi anlayabildiğim için rahatlayarak. “İngiliz. İngilizim ben.”

Konuşurken epey zorlanıyor gibiydi. “İyi değil, ateş iyi değil. Sen anlıyor? Ateş yok.” Kızgınlığı azalmış görünüyordu şimdi.

“Evet, ama annemle babam dumanı görebilirler.” Beni anlamadığı her halinden belliydi. Ben de elimle denizi işaret ederek yeniden açıklama yapmaya çalıştım. “Ateşi görebilirler. Gelip beni kurtarabilirler.”

Aniden yine öfkelendi ve “Dameda!” diye haykırıp sopasını sallamaya başladı. “Ateş yok!” Bir an bana saldıracağını sandım, ama bunu yapmadı. Onun yerine yere sopasıyla bir şeyler çizmeye koyuldu. Bir şeyin ana hatlarını çiziyor, bir yandan da hızlı ve anlaşılmaz biçimde konuşuyordu. Bir meyveye ait gibiydi bu şekil, ya da bir kabuklu yemişe. Yoksa bir fıstık mıydı? Evet, sonunda anlamıştım. Adanın bir krokisiydi bu. İşi bittiğinde çizimin yanına diz çöktü ve fıstığın her iki ucuna birer kum yığını ekledi. Bunlar da adanın iki tepesiydi. Sonra da, göstere göstere, adayı yatay bir çizgiyle ikiye böldü.

“Sen, çocuk. Sen burada,” dedi, adanın mağaramın bulunduğu kısmını işaret ederek. “Sen.” Parmağını benim tarafımdaki kum tepesinin üstüne batırdı. Sonra da adanın tamamını kaplayacak şekilde bir şeyler yazmaya başladı. Harf yerine şekil kullanıyordu; piramitler, çarpılar, yatay ve eğik çizgiler ve sütunlar halinde, yukarıdan aşağı ve sağdan sola doğru yazıyordu.

Yazmayı bitirince doğrulup göğsüne vurdu. “Kensuke. Ben, Kensuke. Benim ada.” Elini krokinin üstüne bir satır gibi sertçe indirip adayı ikiye böldü. “Ben Kensuke. Burası. Sen, çocuk, burası.” Ne anlatmak istediğini çok net anlamıştım. Birden ayağa kalktı ve sopasını sallayarak benim oradan gitmemi işaret etti. “Git çocuk. Ateş yok. Dameda. Ateş yok. Anlıyor sen?”

Hiç itiraz etmeden hızla oradan uzaklaştım. Bir süre sonra arkama bakmaya cesaret ettiğimde, ateşimin kalıntıları yanına diz çökmüştü ve hâlâ üzerine kum atıyordu.

Stella yaşlı adamın yanında kalmıştı. Islık çalıp onu yanıma çağırdım. Bana doğru yürümesi vakit aldı. Adamın yanında ayrılmakta gönülsüz olduğunu görebiliyordum. Çok tuhaf davranıyordu doğrusu. Stella Artois yabancıları sevmezdi, hem de hiç! Ne yalan söyleyeyim, biraz hayal kırıklığına uğramıştım; hatta azıcık ihanete uğramış bile hissediyordum kendimi.

Bir süre sonra yeniden dönüp baktığımda, artık ateşten hiç duman yükselmediğini gördüm. Tamamen sönmüştü ve yaşlı adam da ortalıklarda görünmüyordu.

Günün geri kalanını mağaramda geçirdim. Nedendir bilinmez ama sanki orada güvendeydim. Galiba burayı evim gibi görmeye başlamıştım; ne de olsa başka kalacak yerim yoktu. Kimsesiz bir çocuk gibi hissediyordum kendimi: Terk edilmiş ve bu koskoca dünyada yapayalnız. Korkuyordum, kızgındım ve tamamıyla afallamış haldeydim.

Orada öylece oturup kafamı toplamaya çalıştım. Şu ana dek gördüğüm kadarıyla adada sadece ikimizdik: Yaşlı adam ve ben. Durum buysa kayanın üstüne balıkları, muzları ve suyu bırakan da ondan başkası olamazdı. Bu bir iyi niyet göstergesi, arkadaşça bir tavır değil miydi? Ama bir yandan da aynı adam, sanki hastalıklıymışım gibi, beni adanın bir tarafına hapsetmişti ve bir daha karşılaşmamızı istemediğini de açıkça belirtmişti. Ve görünüşe göre tüm bunlar sadece ateş yaktığım içindi! Bu bana hiç de mantıklı gelmiyordu... Tabii yaşlı adam aklını kaçırmış biriyse o zaman iş başkaydı.

İçinde bulunduğum durumu uzun uzun düşündüm. Cehennemin dibindeki bir adada mahsur kalmıştım ve burada bana; büyük ihtimalle keçileri kaçırmış olan bir adam, birkaç tane uluyan maymun (aralarında en az bir tane orangutan vardı) –tabii, ormanda daha neler saklanıyordu, kim bilir?– ve beni her gece canlı canlı yemeye ant içmiş sivrisinekler eşlik ediyordu. Bildiğim tek şey buradan kaçmak zorunda oluşumdu. Peki ama nasıl?.. Yakınlardan geçen bir geminin dikkatini çekemezsem buradan nasıl kurtulabilirdim? Belki de hayatımın sonuna kadar burada kalacaktım. Bu düşünceyi çabucak aklımdan savdım.

Onun yerine yaşlı adamın ne zamandır bu adada yaşadığını ve onu buraya getiren şeyin ne olduğunu düşünmeye koyuldum. Kimdi bu adam? Daha da önemlisi, kim oluyordu da bana ne yapıp yapamayacağımı söylüyordu? Ve ateşimi neden söndürmüştü?

Mağaramın zemininde kıvrılıp gözlerimi kapadım ve evde, ya da annem ve babamla birlikte Peggy Sue’da olduğumu hayal ettim. Bu harika hayaller neredeyse uykuya dalmamı sağlayacaktı; ama sivrisinekler ve ormandan gelen ulumalar kısa sürede beni yeniden uyandırdı ve içinde bulunduğum berbat şartları bir kez daha tokat gibi yüzüme çarptı.

Bu sırada birden yaşlı adamın yüzünü daha önce bir yerlerde gördüğümü hatırladım. Bunun nasıl mümkün olabileceği hakkında en ufak bir fikrim yoktu. Orada uzanmış halde bu konuyu düşünürken, cebimdeki cam parçasının bacağıma battığını hissettim. Birden moralim yerine geldi. Hâlâ ateş yakabilirdim. Evet, yine ateş yakacaktım, ama bu sefer hazırlığımı onun göremeyeceği bir yerde yapacaktım. Bir gemi geçene dek bekleyecek, o gün gelene kadar da bu adada hayatta kalmaya bakacaktım. Yaşlı adam burada hayatta kalmayı başarmıştı, bunu ben de yapabilirdim. Hem de tek başıma. Ona ihtiyacım yoktu.

Yeniden açlık ve susuzluk hissettiğimi fark ettim. Yarın ormana gidecek ve kendime yiyecek bir şeyler bulacaktım. Bir de su, tabii ki. Bir şekilde balık da yakalamalıydım. Bu konuda yetenekliydim. Eğer bunu evimizin oradaki baraj gölünde ve Peggy Sue’dayken başardıysam burada da yapabilirdim.

O geceyi üzerime akın akın saldıran sivrisineklere ve susmamakta direnen, beni bir türlü uyutmayan orman yaratıklarına küfrederek geçirdim. Bir yandan da sürekli baraj gölü, kaptan şapkasını takmış annemin kahkahaları geliyordu aklıma. Gözyaşlarımın birikmeye başladığını fark edince annemi düşünmemeye çalıştım. Onun yerine yaşlı adamı düşündüm. Uykuya daldığımda, onun isminin ne olduğunu hatırlamaya çalışıyordum.

Uyandığımda, yaşlı adamın ben uyurken yine uğramış olduğunu biliyordum. Sanki bunu rüyamda görmüş gibiydim. Stella da sanki aynı rüyayı görmüştü, çünkü ben kalkar kalkmaz mağaranın üzerindeki kayalara doğru fırladı. Ve orada bulmayı umduğu şeyle karşılaştı: Kâsesi ağzına kadar suyla doluydu. Ve yine, daha yüksekteki kayanın düz zemininde, tıpkı bir gün önce olduğu gibi ters çevrilmiş bir başka kâse ve yanında da bir kap duruyordu. Kabın suyla, kâsenin altının da yiyecekle dolu olduğuna emindim.

Kayanın üstünde bağdaş kurmuş halde oturarak balıkların bir kısmını aç kurtlar gibi mideye indirip bir kısmını da Stella’ya fırlatırken, yaşlı adamın bu hareketle neyi ima ettiğinin farkına vardım. Arkadaş değildik. Olmayacaktık da. Benim ve köpeğimin hayatta kalmasını sağlayacaktı, ve fakat ancak onun kurallarıyla yaşadığım sürece. Adanın bana ait kısmında kalacak ve ateş yakmayacaktım. Her şey çok açıktı.

Günler geçtikçe ve bu adadan kısa sürede kurtulma umudum azaldıkça, kaderime gitgide daha da razı olmaya başlıyordum. Bir süreliğine yaşlı adamın şartlarını kabul etmekten ve onun kurallarına göre yaşamaktan başka çarem yoktu. Bir süre önce, adanın iki tarafındaki kumsallara ormandan denize uzanan sınır çizgileri çekmişti ve gerekli gördükçe onları yeniliyordu. Stella bu sınırı aşıyordu tabii –onu engelleyemiyordum– ama ben hep adanın bana ait olan tarafında kaldım. Diğer tarafa geçmeye değmezdi. Yaşlı adamın gözlerindeki düşmanlığa ve belindeki kocaman bıçağa rağmen, bana zarar vereceğini düşünmüyordum. Fakat ondan korkuyordum ve bu sebeple, ve aksi takdirde kaybedecek çok şeyim olduğu için, ona karşı gelmek istemiyordum. Ne de olsa her gün su ve yiyecek ihtiyacımızı karşılıyordu.

Artık ben de yenilebilecek meyveler bulmaya başlamıştım; özellikle de, dikenli kabuğu olan bir çeşidine sık sık rastlıyordum (daha sonra adının rambutan olduğunu öğrenecektim). Gerçekten de çok lezzetliydi, ama hiçbir zaman yeterli miktarda bulamıyordum ve Stella onu ağzına bile sürmüyordu. Nadiren yerde kırılmamış bir hindistancevizine de rastlıyordum, fakat çoğu zaman hem sütü hem de meyvesi bozulmuş oluyordu. Bir iki defa ağaçlara tırmanıp hindistancevizi toplamayı bile denedim; ne yazık ki çok yüksektelerdi ve kısa süre sonra bundan vazgeçtim.

Sığ sularda balık avlamayı da denedim. Uzun bir sopanın ucunu bir taşla sivriltip kaba bir mızrak yaptım, ama bir türlü yeterince hızlı davranamıyordum. Genelde çok sayıda balık oluyordu ama bu balıklar çok küçük ve hızlıydılar. Bu yüzden, istesek de istemesek de, yaşlı adamın getirdiği balık, meyve ve suya muhtaçtık.

Adanın bana ait kısmında su kaynağı aradıysam da bulamadım. Aklımdan sık sık diğer tarafa geçip su bulmayı geçiriyordum, fakat bir türlü buna cesaret edemiyordum. Bu yüzden araştırmalarını kendi tarafımdaki orman patikalarında sürdürdüm.

Diğer tarafa geçmememin sebebi sadece yaşlı adamın kuralları ya da uluyan gibonlar –bu ulumaların bir tür uyarı olduğunu düşünmeye başlamıştım– değildi; orangutan da beni korkutanlar arasındaydı. Oldukça uysal görünmüştü aslında, ama beni kendi bölgelerinde görürlerse o ve arkadaşlarının nasıl tepki vereceklerini bilemiyordum. Ayrıca ormanın nemli karanlığında başka ne tür yaratıkların bana saldırmaya hazır halde beklediklerini düşünmeden de edemiyordum. Ormandan durmaksızın gelen tuhaf seslere bakılırsa içerisi binbir türlü korkunç yaratık kaynıyor olmalıydı.

Orangutan ve ormanın bilinmezliğinde yaşayan dehşet verici diğer hayvanların korkusu beni vazgeçirmeye, hem merakımı hem de cesaretimi bastırmaya yetiyordu. Bu yüzden ben de kendi sahilimde, mağaramda ve tepeme giden patikalarda vakit geçiriyordum.

Tepeye çıktığımda bazen uzaktan da olsa yaşlı adamı görüyordum. Çoğu sabah sığ sularda mızrağıyla balık avlıyordu. Bazen tek başına bazen de kumsalda oturmuş onu izleyen bir grup orangutan eşliğinde yapıyordu bunu; bir keresinde yanında tam on beş orangutan saydım. Yaşlı adamın bazen yavrulardan birini sırtında taşıdığı da oluyordu. Orangutanlar arasındayken neredeyse onlardan biri gibi rahattı.

Birçok akşam, yaşlı adam gecenin bir vakti yemek getirdiğinde ayakta olabileyim diye uyanık kalmaya çalıştıysam da bir türlü beceremedim. Hatta gelişini bir kez bile duymadım. Fakat her sabah suyumuz ve balığımız kayalarda bizi bekliyor oluyordu (Son zamanlarda balıklarda dumansı bir tat vardı ve bu onları daha lezzetli yapmıştı). Bazen farklı meyveler de geliyordu. Bunların bir kısmı tuhaf kokuluydular ve hiç hoşuma gitmiyorlardı, ama onları yine de yiyordum. Muz, hindistancevizi ve böğürtlen dışında, daha önce hiç görmediğim, tuhaf şekilli meyveler tadıyordum. Her şeyi yiyordum, ama ilk günlerdeki gibi telaşla, kıtlıktan çıkmışçasına değil. Meyvelerin bir kısmını akşam yemeği niyetine saklamaya başlamıştım. Ama kırmızı muz geldiği zamanlar dayanamıyordum; o kadar lezzetliydiler ki hepsini bir oturuşta bitirmemek imkânsızdı.

Sivrisinekler her gece tekrar tekrar gördüğüm bir kâbusa dönüşmüşlerdi. Gün batar batmaz beni aramaya başlıyorlar ve üzerime çullanıp beni canlı canlı yiyorlardı. Onlardan saklanmak imkânsızdı. Geceler benim için bitmek bilmeyen bir işkenceydi; sabahları da kaşınmaktan cildim soyuluyordu. Isırdıkları bazı noktalar, özellikle de bacaklarımdakiler, iyiden iyiye şişmiş ve irin akıtan yaralara dönmüşlerdi. Beni rahatlatan tek şey vardı; sık sık denize atlamak.

Daha derin ve karanlık olan başka bir mağarada uyumayı denedim, ama orası da berbat kokuyordu. İçeride bir sürü yarasa olduğunu fark ettiğim an oradan uzaklaştım. Nerede uyursam uyuyayım, sivrisinekler kısa süre sonra beni buluyorlardı. İşler öyle bir boyuta varmıştı ki hava karardığında tüylerim diken diken oluyordu. Ellerimi savurarak onları uzaklaştırmaya çabalarken çaresizce feryat ediyordum. Bir an önce sabah olmasını, deniz suyunun ve tepedeki hafif rüzgârın serinliğini arzuluyordum.

Günümün büyük bir kısmını bu tepenin zirvesinde oturarak, denize bakıp bir gemi görmeyi umarak geçiriyordum. Bazen bunun için dua ettiğim de oluyordu. Gözlerimi sıkıca kapıyor, uzunca bir süre dua ettikten sonra yeniden açıyordum. Bunu her yaptığımda dualarımın kabul olacağına gerçekten inanıyor, gözlerimi açtığımda Peggy Sue’nun beni kurtarmak için süzüle süzüle adaya doğru geldiğini göreceğimi hayal ediyordum; ama her seferinde, karşımda duran o uçsuz bucaksız deniz bomboş oluyor, ufkun o kesintisiz çizgisinden başka bir şey görünmüyordu. Her seferinde hayal kırıklığına uğruyor, sık sık kederleniyordum. Ama henüz, özellikle de o ilk haftalarda, tam anlamıyla ümitsizliğe kapılmış sayılmazdım.

Güneş yanıkları ciddi bir sorundu. Sürekli giyinik halde gezmem gerektiğini epey geç de olsa öğrenmiştim; ve yüzümü, boynumu güneş ışınlarından korumak için kendime bir şapka yapmıştım. Palmiye yapraklarından, Çinlilerinkine benzeyen geniş bir şapkaydı bu; yaprakların uçlarını birbiri üstüne kıvırmıştım ve eserimle gurur duyuyordum.

Güneş yanığının üstesinden gelinebilecek bir sorun olduğunu keşfetmiştim. Deniz suyu da rahatlatıcı bir etkiye sahipti. Öğlen olduğunda tepeden inip mağarama sığınıyor, güneşin yakıcı etkisi azaldığında da yüzmeye gidiyordum. Stella’nın hevesle beklediği saatlerdi bunlar. Uzunca bir süre sahilde ona bir dal fırlatarak vakit geçiriyordum. Bu sadece onun değil, benim de hoşuma gidiyordu doğrusu. Günümüzün en keyifli saatleriydi. Bizi durduran tek şey havanın kararması oluyordu –karanlık şaşırtıcı derecede hızlı çöküyordu– istemeye istemeye mağaraya geri dönüyor, kan emici düşmanlarıma karşı mücadeleye başlıyordum.

Bir gün, zirvede başarısız geçen bir gözetleme nöbeti sonrasında Stella ile birlikte orman patikasından sahile indiğimizde, mağaramın hemen önünde yerde duran bir şey gördüm. Uzaktan bakıldığında, denizden sürüklenmiş bir tahta parçasını andırıyordu. Stella oraya benden önce varmış, bu şeyi heyecanla koklamaya başlamıştı bile. İyice yaklaştım. Bu bir tahta parçası değil, rulo halinde bir hasırdı. Ruloyu açtığımda, içinde katlanmış bir çarşaf olduğunu gördüm. Evet, hasır bir yatak ve beyaz bir çarşaftı bu! Yaşlı adam biliyordu! Tüm sıkıntılarımın, sorunlarımın, ihtiyaçlarımın farkındaydı. Bunca zamandır beni izlemişti, hem de çok yakından. Kaşınıp durduğumu, bacaklarımdaki ve kollarımdaki yara izlerini, sabahları rahatlamak için denize girdiğimi... hepsini görmüş olmalıydı. Ateş yaktığım için beni affettiği anlamına da geliyor olabilir miydi?

Hasırı mağarama götürüp üstüne uzandım ve çarşafı da üzerime örtüp bir süre kıkırdayarak öylece yattım. Çarşaf başım dâhil, tüm bedenimi kaplıyordu. Bu gece o kahrolası sivrisineklere geçit yoktu. Aç kalmaya mahkûmlardı.

Koşarak kumsaldaki sınır çizgisine gittim ve ellerimi ağzımın iki yanına yerleştirip, “Teşekkürler!” diye bağırdım. “Yatak için teşekkür ederim! Çok teşekkürler!” Cevap gelmesini beklemiyordum, zaten gelmedi de... Belki yaşlı adamı görürüm, diye umuyordum. O ortalıkta görünmeyince sınır çizgisinin hemen dibine teşekkürlerimi yazdım ve altına adımı ekledim. Onu bir kez daha görebilmeyi, onunla konuşmayı, bir insan sesi duymayı öyle çok arzuluyordum ki!.. Stella Artois bana harika bir arkadaş olmuştu; onunla sırlarımı paylaşıyor, oyun oynuyor, ona sarılıp uyuyordum. Ama bir insanla vakit geçirmeyi de çok özlemiştim; annem ve babam artık yanımda değildiler, belki bundan sonra hiçbir zaman olmayacaklardı. İçimde yaşlı adamı görmek için büyük bir istek duyuyor, biraz deli de olsa ve dediklerinin çoğunu anlamasam da onunla konuşmaya can atıyordum.

O gece o gelene dek uyanık kalmaya kararlıydım. Ama rahat yatağım ve beni sivrisineklerden koruyan çarşafımla öyle huzurluydum ki çabucak uykuya daldım ve bir kere bile uyanmadım.

Ertesi sabah, kahvaltımı balık ve hindistanceviziyle yaptıktan sonra Stella ile birlikte tepeye çıktık. Buraya ‘Gözetleme Tepesi’ adını vermiştim; diğer tepeye ise ‘Onun Tepesi’ diyordum. Bir kayaya oturmuş, şapkamı onarıyor, yapraklardan bazılarını yenileriyle değiştiriyordum, aksi takdirde şapka fazla uzun ömürlü olmuyordu. Tam bu sırada başımı kaldırdım ve ufukta bir gemi gördüm. Yanılmak mümkün değildi. Karşımda dev bir tanker duruyordu.

Altıncı Bölüm

Abunai!

Anında ayağa fırlayıp avazım çıktığı kadar bağırmaya ve kollarımı deliler gibi sallamaya başladım. Hoplayıp zıplıyor, beni görüp durmalarını sağlamaya çalışıyordum. “Buradayım! Heey! Buradayım!” boğazım kupkuru olana ve artık bağıramayacak hale gelene dek devam ettim. Tanker ufukta dalga geçer gibi ağır ağır ilerliyordu. Rotasında herhangi bir değişiklik olmamıştı, bundan sonra da olacağa benzemiyordu. Kimsenin bu tarafa bakmadığı belliydi; baksalardı bile, küçücük bir kara parçasından başka bir şey göremeyeceklerdi. Beni fark etmeleri nasıl mümkün olabilirdi ki? Büyük bir hayal kırıklığı içinde, tankerin acımasızca ilerleyip yavaş yavaş gözden kayboluşunu izledim. Bu korkunç işkence neredeyse tüm sabah sürdü.

Gözetleme Tepesi’nde öylece durmuş ufka bakarken, çaresizliğim yavaş yavaş müthiş bir kızgınlığa dönüştü. Eğer ateş yakmama izin verilmiş olsaydı gemidekilerin hiç değilse dumanı görme ihtimali olacaktı. Evet, yaşlı adam bana bir yatak ve örtü getirmişti. Bana bakıyor, hayatta kalmamı sağlıyordu; ama bir yandan da beni esir almıştı.

Tanker tamamen gözden kaybolduğu sırada, bir daha böyle bir fırsatın kaçmasına göz yummayacağıma dair kendime söz verdim. Elimi cebime soktum. En değerli varlığım olan cam parçası hâlâ oradaydı. Bunu yapacaktım, kararlıydım. Bir ateş daha yakacaktım; ama bu sefer kumsalda yaşlı adamın gözü önünde değil, burada, Gözetleme Tepesi’nde yapacaktım bu işi. Dürbünü olsa bile –artık olduğunu varsayacaktım– ne yaptığımı göremeyecekti. Dev bir çalı çırpı yığını yapacak, ama onu tutuşturmayacaktım. Yeniden bir gemi geçene kadar yığın burada hazır duracaktı. Bir gemi geçtiğine göre bir diğerinin geçmemesi için hiçbir sebep yoktu. Ve o vakit geldiğinde ben elimde cam parçası ve incecik, kupkuru yapraklarla bekliyor olacaktım. Öyle büyük ve güçlü bir ateş yakacak, gökyüzüne öylesine yüksek bir duman işareti yollayacaktım ki geçen geminin onu görmemesi mümkün olmayacaktı.

Ertesi günden itibaren, zamanımı Gözetleme Tepesi’nde oturup denize bakarak geçirmekten vazgeçtim. Yukarıda geçirdiğim her saati ateş için gereken malzemeleri toplamak için harcıyordum. Ormandan bulduğum kocaman dal parçalarını sürükleyerek yukarı çıkarıyor ve zirvenin denize bakan tarafına yığıyordum. Burası hem gemilerin ateşi fark edebilmeleri için en uygun yerdi hem de artık bir hapishane gardiyanı gibi gördüğüm yaşlı adamın meraklı gözlerinden uzaktı. Beni gözetliyordu, bundan artık emindim. Dal toplamak için ormana gidip gelişlerim sırasında ona mümkün olduğunca gözükmemeye çalıştım. Sadece denizden bakan biri benim ne yaptığımı anlayabilirdi, ve fakat denizde beni görebilecek kimseler yoktu.

Gizli ateşimi hazır hale getirmek için birkaç gün boyunca canla başla çalıştım. Tam bitirmek üzereydim ki biri gelip ne yaptığımı keşfetti. Ama bu yaşlı adam değildi.

Devasa bir dal parçasını yığının üstüne yerleştirmeye çalıştığım sırada birden etrafıma bir karanlık çöktü. Başımı kaldırdığımda, yukarıda bir kaya üstünde durmuş bir orangutanın beni izlediğini gördüm; daha önce gördüğüm ile aynı mıydı, bilemiyordum. Dört ayak üstünde durmuş, iri omuzlarını kamburlaştırmış, başını öne eğmiş ve hafifçe yana çevirmiş vaziyette beni izliyordu. Kımıldamaya cesaretim yoktu. Tıpkı daha önce sahilde olduğu gibi, sanki bir düellodaydık.

Oturup bir süre beni hafif bir ilgiyle süzdü. Sonra başını çevirip uzaklara baktı ve ilgisiz bir tavırla yüzünü kaşıdıktan sonra tepeden inmeye başladı. Bir ara durup yine bana baktıktan sonra da ormanda kaybolup gitti. Onun gidişini izlerken, bir yandan da yaşlı adamın onu casusluk yapması için göndermiş olma ihtimalini düşünüyordum; belki de gördüklerini ona anlatacaktı. Çok saçma bir düşünce olduğunu biliyorum, ama o zaman gerçekten de bunlar kafamdan geçmişti.

O gece adada büyük bir fırtına koptu. Şimşekler tepemde öylesine büyük bir gürültüyle çatırdıyordu, yağmur ve rüzgâr öylesine kuvvetliydi ki, uyumak mümkün değildi. Denizden gelen devasa dalgalar sahili dövüyor, altımdaki zemini titretiyordu. Üzerinde uyuduğum hasırı mağaranın en dibine serdim. Stella da gelip yanıma yattı ve bana iyice sokuldu. Buna gerçekten de ihtiyacım vardı doğrusu.

Fırtınanın tamamen dinmesi tam dört gün aldı. Ama en şiddetli zamanlarında bile, balık ve meyveden oluşan kahvaltımı her sabah aynı yerde, uçmasınlar diye iki kayanın köşesine sıkıştırılmış halde buluyordum. Dört gün boyunca mağaradan neredeyse hiç çıkmadık. Elimizden gelen tek şey, dışarıda bardaktan boşalırcasına yağan yağmuru izlemekti. Dev dalgaların açık denizde yoktan varoluşlarını, kıvrılıp yuvarlanarak sahilde patlayışlarını büyülenmiş halde izliyordum; sanki adayı döve döve un ufak etmeye ve bizi denize çekip yutmaya çalışıyor gibiydiler. Sık sık annemi, babamı ve Peggy Sue’yu düşünüyor, nerede olduklarını merak ediyordum. Umudum yaşadığımız tayfunun –tanık olduğum doğa olayı buydu– onları es geçmiş olmasıydı.

Sonra, bir sabah, kuvvetli fırtına geldiği hızla kayboldu. Güneş masmavi gökyüzünde yeniden parlıyor, ormanın melodileri de kaldığı yerden şarkılarına devam ediyordu. Mağaradan dışarı çıktım. Adanın neredeyse her yerinden buharlar çıkıyor ve su damlıyor gibiydi. İlk işim Gözetleme Tepesi’ne çıkıp etrafta fırtına yüzünden rotasından çıkmış bir gemi ya da adanın rüzgâr almayan bölgesine sığınmış bir yelkenli olup olmadığına bakmak oldu. Yoktu. Hayal kırıklığına uğramıştım tabii, ama en azından, ateş yakmak için topladığım yığın yerli yerinde duruyordu. Her şey ıslanmış olmasına rağmen neyse ki dört bir yana savrulmamıştı. Tüm yığın kuruyana kadar bir süre ateş yakamayacaktım.

Hava gün boyunca sıcak ve nemliydi. Bırakın nefes almayı, hareket etmek bile zor geliyordu. Stella gölgede yatmış, hızlı hızlı soluk alıp veriyordu. Serinlenecek tek yer denizdi, bu yüzden günün büyük kısmını suda sırtüstü yatıp tembellik ederek geçirdim. Arada sırada Stella’yı mutlu etmek için ona doğru bir dal parçası fırlatıyordum.

Suda öylece yatmış, hayal kurmakla meşgul olduğum sırada, birden yaşlı adamın sesini duydum. Sahilde hızla bize doğru ilerliyor, bir yandan bağırırken diğer yandan sopasını havada sallayıp duruyordu.

“Yamero! Abunai! Tehlikeli. Anlıyor? Yüzmek yok.” Geçen seferki gibi kızgın görünmüyordu, ama bir şeyin onu rahatsız ettiği belliydi.

Etrafıma bakındım. Deniz dümdüz sayılmazdı ama sakin sakin kabarıp iniyor, fırtınanın etkisinin son demlerini yaşıyordu, artık dalgalar sahile ulaştıklarında yorgun ve etkisizdiler. Herhangi bir tehlike görememiştim.

“Neden?” diye seslendim. “Sorun nedir?”

Sopasını kuma atıp suya girdi ve bana doğru yaklaşmaya başladı.

“Yüzmek yok! Dameda! Abunai! Yüzmek yok.” Yanıma vardığında beni kolumdan tutup kumsala doğru çekmeye başladı. Kavrayışı öyle kuvvetliydi ki karşı koymanın bir anlamı yoktu. Anca kumsala vardığımızda bıraktı beni. Nefes nefese kalmıştı, bir süre sadece soluklandı. Sonra ise, “Tehlikeli,” dedi. “Çok kötü. Abunai!” Denizi işaret ediyordu. “Yüzmek yok. Çok kötü. Yüzmek yok. Anlamak sen?” Gözlerindeki sert ifadeden bunun bir tavsiye değil, uyulması gereken bir emir olduğunu anlamıştım. Sonrasında yaşlı adam yerden sopasını aldı ve arkasına dönüp ormana doğru yürüdü. Stella arkasından koştuysa da onu hemen yanıma çağırdım.

O an içimde yaşlı adama açıkça karşı koyma isteği beliriverdi. Koşarak yeniden denize atlayacak, elimden geldiğince gürültülü ve sinir bozucu bir şekilde hoplayıp zıplayacaktım. Bu ona gününü gösterirdi. Adaya düştüğümden bu yana uğradığım haksızlığın vardığı boyutlara artık dayanamıyordum. İlk başta ateş yakmama izin vermemişti. Ardından adanın bir kısmına hapsedilmiştim. Şimdiyse yüzmeme izin yoktu. Ona aklıma gelen her kötü sözü tek tek söylemek istiyordum. Ama bunu yapmadım. Gidip yeniden denize de atlamadım. Yaşlı adama yine boyun eğmiştim. Çünkü bunu yapmak zorundaydım. Onun getirdiği yiyeceğe ve suya ihtiyacım vardı. Ateş yakmak için hazırladığım gizli yığın kuruyana, bir sonraki gemi gelene kadar onun dediklerini yapmak zorundaydım. Başka şansım yoktu. Ama mağaramın önüne gidip onun kumda yatar halde, gerçek boyutta bir heykelini yaptım ve bu heykelin üzerinde öfkeyle tepindim. Sonrasında kendimi biraz daha iyi hissediyordum; ama biraz, fazla değil.

O ana dek, arada sırada aniden bastıran ev hasreti ve yalnızlık duygusu dışında, çoğu zaman moralimi yüksek tutmayı becermiştim. Ama artık başaramıyordum. Çalı çırpı yığınım bir türlü kurumak bilmiyordu. Her gün bir gemi görme umuduyla Gözetleme Tepesi’ne tırmanıyor, ve her gün denizin dört bir yana bomboş uzandığını görüp geri dönüyordum. Gitgide daha yalnız ve daha sefil hissediyordum kendimi. En sonunda Gözetleme Tepesi’ne hiç gitmemeye, buna değmediğine karar verdim. Onun yerine zamanımın büyük bir kısmını mağaramda geçirmeye başladım. Her gün saatler boyunca hasırımın üzerine kıvrılıp ızdırap içinde yatıyor, içinde bulunduğum durumun ümitsizliğini, adadan hiçbir zaman kurtulamayacağımı, burada öleceğimi, anne ve babamın neler yaşadığımı hiçbir zaman bilemeyeceklerini düşünüp duruyordum. Burada olanları sadece ve sadece yaşlı adam bilecekti... O deli, zalim adam. Issız adanın kralı. Gardiyanım.

Hava hep bunaltıcı ve nemliydi. Denize atlamak için müthiş bir istek duyuyor, ama buna cesaret edemiyordum. Yaşlı adam beni izliyordu, bundan emindim. Her geçen gün, bana getirmeye devam ettiği balık, meyve ve suya rağmen, ondan gitgide daha fazla nefret ediyordum. Evet, karamsar ve umutsuzdum, ama aynı zamanda kızgındım da... Bu kızgınlık bir süre sonra içimde yeniden bir kaçma azmi yarattı ve bu güçle birlikte moralim bir kez daha yerine geldi. Yeniden, her sabah Gözetleme Tepesi’ne çıkmaya başlamıştım. Bir kez daha, ormanın sahille birleştiği sınırdan kuru yapraklar ve çalı çırpı topladım ve zamanı geldiğinde kuru olmaları için onları iki kayanın arasında kalan derin bir oyuğa sakladım. Ateş için hazırladığım ana yığın da artık kurumuştu; üzerine yeni dallar ekleyip onu iyice büyüttüm. Elimden gelen her şeyi yaptıktan sonra da oturup beklemeye koyuldum. Bir gemi geçecekti, biliyordum. Günler geceleri, geceler haftaları izlerken Gözetleme Tepesi’nde oturuyor, cebimde iyice parlattığım cam parçası, önümde yanmaya hazır odun yığınıyla öylece bekliyordum.

Şansa bakın ki, o gün geldiğinde Gözetleme Tepesi’nde değildim. Bir sabah kalkıp uykulu gözlerle mağaramdan çıktığımda tam karşımda gördüm onu: Bir tekne! Kızıl renkli tuhaf yelkenleriyle bir tür Çin yelkenlisi olmalıydı. Ve karadan çok uzak sayılmazdı. Heyecanıma yenik düşüp apar topar sahile koştum ve avazım çıktığı kadar haykırmaya başladım. Ama bunun işe yaramayacağını anlamam fazla uzun sürmedi. Tekne çok açıkta sayılmasa da içindekilerin beni göremeyeceği ve duyamayacağı kadar uzaktaydı. Sakinleşmeye, mantıklı düşünmeye çalıştım ve... Ateş! Ateşi yakacaktım, tabii ya!

Peşimde havlayıp duran Stella ile birlikte yolda bir kere bile durmadan Gözetleme Tepesi’ne koştum. Orman ahalisi onlara verdiğim bu ani rahatsızlığı uluyarak, öterek ve başka binbir türlü tuhaf ses çıkararak protesto ediyordu şimdi. Kuru yaprakları sakladığım yerden çıkarıp elime cam parçasını aldım ve uzun zamandır hazırladığım yığının yanına çöküp işe koyuldum. Ama öyle heyecanlıydım ve öyle yorulmuştum ki, elimi sabit tutamıyordum. Bu yüzden, ben de tıpkı daha önce yaptığım gibi, çalılardan bir iskele kurup camı bu iskeleye yerleştirdim. Sonra da oturup ateşin yanmasını bekledim.

Denize her baktığımda yelkenliyi orada görüyordum. Yavaş yavaş uzaklaşıyordu belki, ama oradaydı işte.

Bir ömür geçmişti sanki... Sonunda havaya ipince bir duman yükseldi ve ardından da bir yaprağın ucu tutuştu. Hemen eğilip hafifçe üflemeye başladım.

İşte yaşlı adamın ayaklarını da tam o sırada gördüm. Başımı kaldırıp baktığımda onun hemen yanımda durduğunu, gözlerinin öfke ve hayal kırıklığıyla dolu olduğunu fark ettim. Hiçbir şey söylemeden, yavru ateşimi söndürmeye başladı. Cam parçasını da alıp aşağıdaki kayalardan birine doğru fırlattı ve ganimetimin tuzla buz olmasına sebep oldu. Çok değerli kuru yapraklarımı parçalara ayırıp yığını bozarak dal parçalarını teker teker aşağı fırlattığı sırada, olanları izleyip gözyaşı dökmek dışında hiçbir şey yapamıyordum. Bu sırada bir grup orangutan da bizi seyrediyordu.

Kısa süre sonra, onca zamandır hazırlamakla uğraştığım yığından geriye hiçbir şey kalmamıştı. Tepemin kayalık zirvesi, dört bir yana saçılmış dal parçaları ve çalı çırpıyla kaplıydı artık. Yaşlı adamın bana bağırıp çağırmasını bekliyordum, ama o bunu yapmadı. Usulca ve üzerine basa basa, “Dameda,” demekle yetindi.

“İyi ama neden!” diye haykırdım. “Eve gitmek istiyorum ben! Orada bir tekne var, görmüyor musun? Tek istediğim, eve dönmek. Neden buna izin vermiyorsun? Neden?”

Durup gözlerini bana dikti. Bir an için de olsa, sanki beni anlar gibi bakmıştı. Sonra bel hizasından sertçe eğilerek, “Gomenasai. Gomenasai. Ben üzgün. Çok üzgün,” dedi ve peşinde orangutanları ile birlikte ormana doğru yürüyüp beni yalnız bıraktı.

Orada öylece oturup yelkenliyi ufukta bir nokta olana kadar, ona daha fazla bakmaya dayanamayıncaya dek izledim. Geçen süre içinde, yaşlı adama en iyi nasıl karşı gelebileceğime de karar vermiştim. Öyle öfkeliydim ki yapacaklarımın olası sonuçları umurumda değildi artık. Yanımda Stella ile birlikte sahile indim ve kumdaki sınır çizgisinin dibinde durduktan sonra göstere göstere diğer tarafa geçtim. Bunu yaparken yaşlı adamın bunu gördüğünden emin olmak istiyordum.

“İzliyor musun yaşlı adam!” diye bağırdım. “Bak, diğer tarafa geçtim. Senin şu aptal sınırını aştım işte. Şimdi de gidip yüzeceğim. Söylediklerin umurumda bile değil. Karnımı doyurmasan da olur. Beni duyuyor musun yaşlı adam?” Böyle dedikten sonra hızla koşup denize atladım ve iyice yorulana ve kıyıdan epey uzaklaşana dek yüzdüm. Bir yandan da ayaklarımı ve kollarımı çırpıyor, etrafımda dalgalar ve köpükler yaratıyordum. “Burası senin olduğu kadar benim de denizim,” diye haykırdım. “Ve canım istediği zaman böyle yüzeceğim işte.”

O sırada yaşlı adamı gördüm. Birden ormanın kıyısında belirmişti. Bana doğru seslenip sopasını sallamaya başladı. İşte tam bu sırada ensemde korkunç bir acı hissettim; acı, göz açıp kapayıncaya dek sırtıma ve kollarıma yayıldı. Hemen dibimde yarı saydam görünümlü, beyaz renkli, iri bir denizanası yüzüyordu ve dokunaçlarıyla beni yakalamıştı. Yüzerek uzaklaşmaya çalıştım, ama peşimden geliyordu. Bu kez de ayağımdan daladı. Dayanılmaz bir acıydı ve kesintisiz bir elektrik şoku gibi vücuduma yayılıyordu. Tüm bedenimin kasıldığını hissettim. Kıyıya doğru yüzmeye çalışıyor ama beceremiyordum. Kollarım ve bacaklarım felce uğramış gibilerdi. Batıyordum ve elimden hiçbir şey gelmiyordu. Bu sırada denizanasının tepemde öldürücü hamleyi yapmak üzere olduğunu gördüm. Bir çığlık attım ve ağzım suyla doldu. Boğuluyordum. Ölmek üzereydim, ve bunun umurumda olduğunu söyleyemezdim. Tek istediğim bu dayanılmaz acıdan kurtulmaktı ve ölümün bunu sağlayabileceğinden emindim.

Yedinci Bölüm

Sessizliğin sesi

Burnuma sirke kokusu geldiğinde bir an için kendimi evimde sanmıştım. Babam her cuma akşamı için eve kızarmış balıkla patates kızartması getirirdi ve kendi tabağına bolca sirke dökmeye bayılırdı; ev de bütün gece sirke kokardı. Gözlerimi açtım. Hava akşam sayılacak kadar karanlıktı, ama ben evde değildim. Bir mağaradaydım, ve benimkinden farklı bir mağarada. Burnuma duman kokusu geliyordu. Bir hasır yatakta yatıyordum, üstümde çeneme kadar çekilmiş bir örtü vardı. Doğrulup etrafıma bakınmak istedim, fakat kımıldayamıyordum. Başımı sağa sola çevirmeye çalıştım. Olmuyordu. Gözlerim dışında hiçbir yerimi hareket ettiremiyordum. Fakat duyularım yerindeydi. Tüm bedenim, özellikle de tenim, sanki kaynar suya düşüp yanmışım gibi dayanılmaz bir acıyla zonkluyordu. Seslenmeye çalıştıysam da ağzımdan sadece belli belirsiz bir fısıltı çıktı. Hemen sonra denizanasını hatırladım ve kafamdaki tüm taşlar yerli yerine oturdu.

Yaşlı adam üzerime eğildi; elinin rahatlatıcı serinliğini alnımda hissettim. “Sen şimdi iyi,” dedi. “Benim isim Kensuke. Sen şimdi iyi.” Ona Stella’nın nerede olduğunu sormak istiyordum ki, Stella soğuk burnunu kulağıma sokarak cevabı kendisi verdi.

Orada uyku ile uyanıklık arasında gidip gelerek kaç gün yattım, bilmiyorum. Tek bildiğim, ne zaman uyansam Kensuke’nin yanımda oturuyor oluşuydu. Ben konuşamıyordum, o ise nadiren birkaç bir şey söylüyordu; yine de aramızdaki sessizlik kelimelerle ifade edilemeyecek kadar çok şey anlatıyordu. Kısa süre önce gardiyanım, hatta düşmanım olarak gördüğüm yaşlı adam şimdi kurtarıcım olmuştu. Bazen beni hafifçe kaldırıyor, bana meyve suyu ya da ılık çorba içiriyordu. Serin suya batırdığı süngerle beni yıkayarak rahatlatıyor, hissettiğim acı dayanılmaz hâle gelip de bağırmaya başladığımda beni kollarına alıp şarkı söyleyerek uyutuyordu. Tuhaftı doğrusu. Bana şarkı söylediğinde geçmişe gidiyordum; herhalde sesi bana babamın sesini hatırlatıyordu, bilemiyorum. Günler geçtikçe, hissettiğim acılar da yavaş yavaş azaldı. Yaşlı adam şefkatiyle beni hayata döndürmüştü. Parmaklarımı yeniden oynatabildiğim gün, aynı zamanda onu ilk kez gülümserken gördüğüm gündü.

Nihayet başımı çevirebildiğimde, yaşlı adamın mağaraya girip çıkmasını ve içerideyken çeşitli işlerle uğraşmasını izlemeye başladım. Stella da sık sık yanıma uzanıp gözleriyle onu takip ediyordu.

Her geçen gün, nerede olduğumu biraz daha iyi görebiliyordum. Benim sahildeki mağarama kıyasla burası gerçekten kocamandı. Tepedeki eğimli kaya parçası olmasa buranın bir mağara olduğunu anlamayabilirdiniz. Hiç de basit, ilkel bir sığınma yerine benzemiyordu. İçinde mutfak, oturma odası, stüdyo ve yatak odası bulunan açık planlı bir ev gibiydi daha çok.

Mağaranın arka tarafında sürekli tüten küçük bir ateş üstünde yemeklerini pişiriyor, çıkan duman da tepedeki kayaların arasındaki bir yarıktan dışarı süzülüyordu. Burada sivrisinekler tarafından rahatsız edilmemiş olmamın sebebi buydu belki de. Ateş üstündeki ahşap kancada sürekli bir şeyler –ya kararmış bir tencere, ya da tütsülenmiş balık gibi görünen ve kokan uzun şeritler– asılıydı.

Yakındaki bir ahşap rafta, metal tencere ve tavaların durduğunu görebiliyordum. Başka raflarda ise farklı boy ve şekillerde düzinelerce teneke ve cam kutu vardı ve raflara çakılı çivilerden kurutulmuş bitki ve çiçek demetleri sarkıyordu. Bunları genelde birbiriyle karıştırıp dövüyor ve toz hâline getiriyordu yaşlı adam, ama bunu niye yaptığını bilmiyordum. Bazen gelip karışımını bana koklattığı da oluyordu.

Mağara evde fazla mobilya yoktu. Bir tarafta, yerden sadece iki karış yükseklikte ahşap bir sehpa vardı. Çeşitli boyama fırçaları ve çok sayıda küçük kavanoz, masanın üstüne büyük bir özenle yerleştirilmişti.

Kensuke mağaranın ön tarafında, gün ışığı alan kısımda yaşıyor ve çalışıyordu. Akşamları benim karşımda kalan duvar dibine hasırını yayıyordu. Bazen sabahları erken uyandığımda onu uyurken izliyordum. Örtüsüne sarınıp sırtüstü yatıyor ve hiç kımıldamıyordu.

Kensuke her gün birkaç saatini sehpanın önünde diz çöküp resim yaparak geçiriyordu. Resimlerini büyük deniz kabukları üstüne yapıyor, ama eserlerini bana ne yazık ki göstermiyordu. Hatta çoğu zaman onları beğenmiyor, yapıtını bitirir bitirmez kabuğu yıkayıp en baştan başlıyordu.

Mağara ağzının diğer tarafında ise uzun bir çalışma tezgâhı vardı ve tezgâhın üzerinde tavana tutturulmuş bir çubuktan çeşitli aletler (testereler, çekiçler, keskiler vb.) sarkıyordu. Tezgâhın arkasında ise üç büyük ahşap sandık vardı ve yaşlı adam sık sık bu sandıkları karıştırıyor, bazen bir deniz kabuğu bazen de temiz çarşaf arıyordu. Her gece temiz çarşaflarda yatıyorduk.

Kensuke mağaradayken, sabahlığı andıran geleneksel bir kıyafet giyiyordu (sonradan adının Kimono olduğunu öğrendim). Mağara evi her zaman pırıl pırıldı, her gün en az bir defa yerleri süpürüyordu. Mağaranın girişinde bir tas su duruyor, yaşlı adam her geldiğinde içeri girmeden önce ayaklarını yıkıyor ve kuruluyordu.

Tüm zemin, bizim uyku hasırlarımıza benzeyen hasırlarla kaplıydı. Ve mağara duvarlarının baş hizasından yukarısı bambuyla kaplanmıştı. Basit, ama mağaraya ev havası veren bir dekordu bu. Dağınıklık yoktu. Her şeyin bir yeri ve amacı vardı.

Ben iyileştikçe Kensuke de artan bir sıklıkla beni tek başıma bırakıp dışarı çıkmaya başlamıştı; ama neyse ki çok geçmeden geri dönüyordu. Mağaraya genellikle bir şarkı söyleyerek giriyor, elindeki balıkları ve meyveleri gururla bana gösteriyordu. Bazen orangutanlar da onunla birlikte geliyorlar, ama mağaranın içine girmiyorlardı. Kapıda durup bana ve onlarla arasındaki mesafeyi her zaman koruyan Stella’ya bakıyorlardı. Sadece yavru orangutanlar arada sırada içeri dalıyorlar, Kensuke onlara doğru ellerini çırpınca da hoplayarak kaçıyorlardı.

Mağara evdeki o ilk zamanlarda yaşlı adamla konuşabilmeyi çok istiyordum. Gizemini koruyan binlerce şey, sormak istediğim tonla soru vardı. Ama konuşmakta hâlâ güçlük çekiyordum ve Kensuke’nin de sessizlikten hoşnut olduğunu, hatta bunu tercih ettiğini hissetmiştim. O içine kapanık biriydi ve bu halinden memnundu.

Sonra bir gün, sehpası önünde bağdaş kurup bir resim üstünde saatlerce çalıştıktan sonra kalkıp yanıma geldi ve resmi bana uzattı. Çiçek açmış bir ağaç resmiydi bu. Yaşlı adamın yüzündeki gülümseme çok şey anlatıyordu. “Sen için. Japon ağaç,” dedi. “Ben Japon biri.” O günden sonra, yaptığı tüm resimleri gösterdi bana; daha sonra beğenmeyip sildiklerini bile... Bunlar orangutan, gibon, kelebek, yunus, kuş ve meyve çizimleriydi ve hepsi de siyah beyazdı. Bazen, nadiren de olsa, beğendiği bir çizimi alıp sandıklardan birine yerleştiriyordu. Sakladıklarının çoğunun çiçek açmış ağaç resmi olduğunu fark etmiştim; bunları “Japon ağaç” olarak adlandırıyor ve bana bunları göstermesi diğerlerine kıyasla daha büyük bir mutluluk veriyordu. Onun için çok özel bir şeyi benimle paylaştığı belliydi ve bundan onur duyuyordum.

Her akşamüstü hava kararırken gelip yanıma oturuyor ve yüzünde son demlerini yaşayan güneş ışığıyla beni izliyordu. Beni gözleriyle iyileştiriyormuş gibiydi. Geceleri sık sık anne babamı düşünüyordum. Onları yeniden görebilmeyi, hâlâ hayatta olduğumu bilmelerini öyle çok istiyordum ki... Ama tuhaftır ki, artık onları özlemiyordum.

Zamanla sesim geri geldi. Felcin kıskacından yavaş yavaş kurtuldum ve eski gücüme kavuştum. Artık beni davet ettiğinde –bunu sık sık yapıyordu– Kensuke ile dışarı çıkabiliyordum. İlk başlarda sahilde çömeliyor ve yanımda Stella ile onun sığ sularda mızrakla avlanmasını izliyordum. Hiç kıpırdamadan durabiliyor ve müthiş bir hızla harekete geçebiliyordu. Sonra bir gün bana da bir mızrak yaptı. Onunla birlikte balık avlayacaktım. Bana büyük balıkların nerede olduğunu, ahtapotların hangi kayaların altında saklandığını, mızrağın ucunu suyun hemen üstünde tutarak bir balıkçıl kuşu gibi hareketsiz beklemeyi, balıkların korkup kaçmaması için gölgemi arkama almayı öğretti. İnanın bana, ilk kez bu şekilde balık yakaladığımda hissettiğim coşku, Çamurkuşlarının maçı kazanmasını sağlayan golü attığımda hissettiklerime benziyordu: Yani, hemen hemen dünyanın en harika duygusuydu.

Kensuke ormandaki her ağacı, meyvelerin nerede yetiştiğini, hangi meyvelerin olgunlaştığını ve onlar için tırmanmaya değip değmeyeceğini biliyordu. İnanılmaz yükseklikte ağaçlara korkusuzca ve müthiş bir çeviklikle tırmanıyordu. Bazen gibonlar onu kendi bölgelerindeki meyvelerden uzak tutmak amacıyla uluyarak daldan dala atlasalar da, bir ağaç kovuğundaki bal peteğini aşağı indirirken –balı şeker niyetine ya da meyveleri uzun süre saklamak için kullanıyordu– arılar etrafında dönüp vızıldasalar da, yaşlı adam ormandaki hiçbir şeyden korkmuyor gibiydi. Orangutan ailesi de mutlaka onunla birlikte geliyor, ormana girdiğimizde önden gidip yolu kolaçan ediyor ya da arkamızdan yürüyorlardı. Onları çağırmak için Kensuke’nin şarkı söylemesi yeterli oluyordu. Yaşlı adamın sesini duyunca neredeyse hipnotize oluyorlardı. Ben ve Stella da onların ilgisini çekiyorduk; ama hem onlarda hem de bizde bir tedirginlik vardı ve bu yüzden birbirimize çok fazla yaklaşmıyorduk.

Bir akşamüstü, Kensuke’nin balık avlayışını izlediğim sırada, yavru orangutanlardan biri ansızın kucağıma tırmandı ve parmağını kullanarak burnumu incelemeye başladı, daha sonra da merakını kulağıma yöneltti. Kulağımı sertçe çekince canımı yaktı ama tepki göstermemeyi başardım. O günden sonra diğer yavrular da bana yakınlaştılar ve beni bir tırmanma tahtası olarak kullanmaya başladılar. Daha yaşlı ve iri olanlar bile zaman zaman uzanıp bana dokunuyorlardı ama neyse ki onlar daha mesafeli ve ölçülüydüler. Fakat ne onlar Stella’ya ne de Stella onlara fazla yaklaşmıyordu.

Geçen tüm bu süre içinde –adaya düştüğümden bu yana birkaç ay geçtiğini hesaplamıştım– Kensuke neredeyse hiç konuşmamıştı. Konuştuğu zaman zorluk çekiyordu çünkü İngilizcesi çok yetersizdi. Kelimelerle iletişim kurmaya çalışmak, birbirimizi anlamamıza hiç yardımcı olmuyordu. Bu yüzden biz de çoğu zaman gülümseyerek, başımızı sallayarak, elimizle göstererek ve işaretlerle iletişim kuruyorduk. Hatta bazen aklımızdan geçeni anlatabilmek için kuma resim çizdiğimiz bile oluyordu. Bu şekilde geçinip gidiyorduk işte. Aslında bir yandan da, öğrenmek için yanıp tutuştuğum birçok şey vardı. Bu adada tek başına ne yapıyordu? Ne zamandır buradaydı? Ve tüm bu tencere tavaları, alet edevatı, sürekli belinde taşıdığı bıçağı nereden bulmuştu? Ahşap sandıklarından birinin ağzına kadar çarşafla dolu olmasının açıklaması neydi? Nereden gelmişti bu çarşaflar? Peki ya Kensuke nereden gelmişti? Ve neden daha önce beni hiç sevmediği belliyken, şimdi bana bu kadar iyi ve nazik davranıyordu? Ne zaman ona bunlara benzer bir soru yöneltsem başını iki yana sallayıp uzaklaşıyor; durumundan utanan, sağır bir insan gibi davranıyordu. Gerçekten de anlamıyor muydu, yoksa anlamak mı istemiyordu, bilemiyordum. Sebep ne olursa olsun, ona sıkıntı verdiğimi anlayınca daha fazla soru sormamaya karar verdim. Belli ki sorular işe yaramayacak, hatta aramızdaki mesafeyi açacaktı. Beklemekten başka yapacak bir şey yoktu.

Onunla yaşam hep dopdolu, planlı ve düzenliydi. Güneşin ilk ışıklarıyla uyanıyor, orman patikasında kısa bir yürüyüşle yıkanma yerine geliyorduk. Burada bir derenin serin suyu yüksekçe bir tepeden aşağı, pürüzsüz dev kayaların üzerine doğru akıyordu. Yatak örtülerimizi ve giysilerimizi de burada yıkıyor (Kensuke bana da bir kimono yapmıştı), onları kayalara vura vura temizliyor, sonra da yakınlardaki bir ağacın dallarına asıp kurutuyorduk. Kahvaltıda her sabah başka bir meyvenin yoğun ve posalı suyu, yanında da muz ya da hindistancevizi oluyordu. Muz yemekten bıkmasam da kısa süre sonra hindistancevizinden iğrenmeye başlamıştım. Sabahları ya sığ sularda balık avlayarak ya da meyve toplayarak geçiriyorduk. Bazen, bir fırtına sonrasında, sahilde gezinip Kensuke için boyama kabuğu –sadece en büyük ve düz olanları kabul ediyordu– veya karaya vurmuş tahta parçaları arıyorduk. Mağaramızın arka kısmında iki tahta yığını vardı: Birinin yakacak yığını olduğu belliydi, diğerindekileri ise tahta eşyalar yapmak için kullanıyor olmalıydı. Öğle vakti mağara eve dönüp çiğ balık (çok lezzetliydi) ve ekmek ağacı denilen bir ağacın meyvelerinden (yavan ve yutması zor bir meyveydi) yiyorduk. Öğle yemeğinden sonra bir süre kestiriyorduk, sonra o boyama yapmak için sehpasının başına oturuyordu. Onun deniz kabuğu boyamasını izlerken bazen öylesine dalıp gidiyordum ki güneşin denize yaklaştığını fark ettiğimde her seferinde şaşırıyordum. Mağaranın arka tarafına gidip ateşte balık çorbası pişiriyorduk. Bir düzine farklı ot ile birlikte, tencereye balıkların kafaları ve kuyrukları da giriyordu, çünkü Kensuke hiçbir şeyi israf etmiyordu. Sonrasında mutlaka kırmızı muz oluyordu, hem de yiyebildiğim kadar. Hiç aç kalmıyordum. Yemek bittiğinde birlikte mağaranın girişinde oturuyor ve güneşin batışını izliyorduk. Sonrasında Kensuke tek kelime etmeden ayağa kalkıyordu. Başlarımızı eğerek birbirimize ciddiyetle selam veriyor ve yataklarımızı hazırlayıp uyuyorduk.

Kensuke’yi çalışırken görmek bana hep ilginç geliyordu; neyle uğraşırsa uğraşsın öylesine kararlı hareket ediyor, öylesine odaklanıyordu ki... En ilginci de onu resim yaparken izlemekti. İlk başlarda sadece yanına çömelip izlememe izin veriyordu. Kişisel alanına önem verdiği, rahatsız edilmek istemediği belliydi. Önünde üç tane çay tabağı duruyordu: Birine ahtapot mürekkebi (Kensuke için ahtapotlar bir yiyecekten fazlasıydı), birine su koyuyor, diğerini ise bu ikisini karıştırmak için kullanıyordu. Fırçasını son derece dik tutuyor ve hiç kıpırdatmıyor, başparmağı bir tarafta, diğer parmakları öbür tarafta kalıyordu. Resim yaparken sakalı neredeyse deniz kabuğuna değecek kadar öne eğiliyordu. Sanırım gözleri bozuktu. Onu saatlerce izliyor, narin çizimini ve bilinçli dokunuşlarını hayretler içinde inceliyordum.

Sonra yağmurlu bir öğleden sonra –yağmur yağdığında öyle böyle yağmıyordu– sehpasına benim için de bir deniz kabuğu, üç tabak ve fırça koymuş olduğunu gördüm. Tüm acemiliğime rağmen bana çizim dersi vermekten büyük bir zevk alıyordu. İlk günlerde, bana saldıran denizanasının resmini yapmaya çalıştığımı hatırlıyorum. Bunu görünce bir kahkaha atmıştı Kensuke; ama alaycı değil, bizi bir araya getiren olayı hatırlamasının sonucu atılmış bir kahkahaydı bu. Çizim yapmayı her zaman sevmişimdir, ama Kensuke sayesinde bu sevgim kat be kat arttı. Çizim yapmak için önce iyi gözlem yapmayı, sonra çizeceğim figürü zihnimde canlandırmayı ve onu kolumdan aşağı doğru fırçamın ucuna, oradan da kabuğa aktarmayı öğreniyordum. Üstelik tüm bunları bana hiç konuşmadan, yalnızca göstererek öğretmişti.

Ellerindeki hüneri anlamam için etrafıma bakmam yeterliydi. Mağara evi tek başına, büyük kısmını batan gemilerden sürüklenerek kıyıya vuran eşyalardan döşemiş olmalıydı: sandıklar, çalışma tezgâhı, raflar, sehpa... Yere serdiği hasırlar, bambu kaplamalar; her şey onun eseriydi. Yakından baktığımda tüm bunların mükemmel bir işçilikle son hallerini aldıklarını, metal çivi ya da vida olmadan, sadece tahta çivilerle tutturulduklarını görebiliyordum. Gerekli yerlerde bazen bir tür yapıştırıcı bazen de bir tür ip kullanmıştı. Ağaca tırmanmak için halatlar; balık avlamak için mızraklar, olta kamışları ve ağlar bir köşede istiflenmişti (ama Kensuke’yi balık avlamak için olta kullanırken hiç görmemiştim).

Resim fırçalarını da o yapmıştı ve bir süre sonra bunun sırrını öğrenecektim. Kensuke’nin Tomodachi adını verdiği ve diğerlerinden daha çok sevdiği dişi bir orangutan vardı. Tomodachi sık sık geliyor, tüylerini taraması için yaşlı adamın yanına oturuyordu. Yine bir gün, mağaranın girişinde tüylerini tarattırdığı sırada, Kensuke’nin onun sırtından en uzun ve koyu renkli kılları kasten kopardığını gördüm. Elindeki kılı havaya kaldırıp bana gösterdi, bir yandan da muzipçe sırıtıp göz kırptı. O an neyin peşinde olduğunu anlamamıştım. Ama daha sonra, çalışma tezgâhında bu kılları bıçağıyla aynı boyda kesişini, o sabah bir ağaçtan elde ettiğini gördüğüm reçineye batırışını, sonra bu kılları kısa ve içi boş bir bambu parçasına dolduruşunu izledim. Bir gün sonra reçine kuruyunca yeni bir fırçaya sahip olmuştu Kensuke. Her türlü ihtiyacını karşılamanın bir yolunu bulmuştu belli ki.

Yine bardaktan boşanırcasına yağmur yağan bir günde, birlikte sehpa başında resim çizdiğimiz sırada birden durup fırçasını bıraktı ve çok yavaş, sanki bunu nasıl söyleyeceğini uzun süredir düşünüyormuşçasına, “Ben sana resim göstermek Mika,” dedi (İlk defa bana adımla hitap ediyordu). “Sen bana İngilizce göstermek. Ben İngilizce konuşmak istiyor. Sen öğretmek bana.”

Bu, aylar sürecek bir İngilizce eğitiminin başlangıcıydı. Her gün sabahtan akşama kadar, Kensuke’nin etrafındaki dünyayı İngilizceye çeviriyordum. Her zamanki şeyleri yapmaya devam ediyorduk, ama ben eskisinden farklı olarak, artık hiç susmuyordum; o da dilediği her kelimeyi ve cümleyi benimle birlikte tekrar ediyordu. Gösterdiği gayret zaman zaman yüzüne yansıyor, kaşları çatılıyordu.

Söylediği her kelime sanki beyni tarafından yutuluyordu. Bir kere duyup tekrar ettiği bir kelimeyi nadiren unutuyor, unuttuğu zaman da kendisine çok kızıyordu. Bazen ağzımdan yeni bir kelime çıktığında gözlerinin parladığını görüyordum. Sanki kelimeyi tanımış, eski bir dostunu görmüş gibi gülümsüyor ve başını sallıyordu. Sonra da onu birkaç defa tekrar edip duyduğu sesin tadını çıkarıyor ve kelimeyi hafızasına kazıyordu. Ve tabii ki, bildiği kelime sayısı arttıkça onları farklı şekillerde bir araya getirip deneyler yapıyordu. Kelimeler cümleciklere, cümlecikler cümlelere dönüştü yavaş yavaş. Fakat ne kadar uğraşırsa uğraşsın telaffuzunu değiştiremiyordu. Michael adı onun için hep Mika olarak kaldı; bazen de Mikasan diyordu. Nihayet birbirimizle konuşabilmeye başlamıştık; arkadaşlığımızın temellerinin atıldığı o sessiz dönem sona ermişti. Sessizlik bize hiçbir zaman engel olmamış, ama zaman zaman bizi kısıtlamıştı.

Bir akşamüstü mağara evin girişinde güneşin batışını izlediğimiz sırada, “Ben şimdi anlayacak mı, bak Mikasan,” dedi. “Bana senin hikâyeyi anlat; nerede yaşamak sen, benim adaya neden gelmek. Bebeklikten bugüne. Ben dinlemek.”

Ben de anlattım. Ona evimizden, annem ve babamdan, tuğla fabrikasının kapanışından, futboldan ve Eddie’den, Çamurkuşlarından, Peggy Sue’dan, dünya seyahatimizden, Brezilya’da futbol oynayışımızdan, Afrika’daki aslanlardan ve Avustralya’daki örümceklerden, annemin hastalanışından, tekneden düştüğüm geceden bahsettim.

Bitirdiğimde, “Güzel. Evet, anlıyor ben. Çok güzel,” dedi. “Ah, futbol seviyor sen. Ben de futbol oynamak küçükken. Çok mutlu, çok eskiden. Japonya’da, evimde.” Bir süre sessiz kaldı. “Sen evden çok uzak Mikasan. Bazen ben görüyor, sen çok üzgün. Ben seni mutlu yapmak. Yarın balık avına gitmek biz, hikâye anlatmak belki. Benim hikâye, senin hikâye... Belki aynı şimdi.” Güneş bir anda ortadan kaybolmuştu. Ayağa kalkıp eğilerek birbirimize selam verdik. “Oyasumi masai,” dedi.

“İyi geceler,” diye karşılık verdim. Sadece günün bu saatinde Japonca konuşuyordu Kensuke, ama sık sık Japonca şarkı söylüyordu. Ben de ona On Yeşil Şişe şarkısını öğretmiştim ve bu şarkıyı ne zaman söylese kahkahalarla gülüyordu. Yaşlı adamın gülüşünü çok seviyordum. Gürültülü değildi, daha çok uzunca bir kıkırdamayı andırıyordu. Ve her defasında kalbimi ısıtıyordu.

Ertesi sabah, yanımıza iki olta kamışı ve bir ağ alıp ormanda yürümeye koyulduk. “Bugün büyük balık, Mika. Küçük balık, hayır,” dedi. Adanın aylar önce kıyıya vurduğum noktasına gidiyorduk; orada neredeyse hiç meyve olmadığı için o bölgeye epeydir uğramamıştım. Bir süre zorlu bir patikadan ilerledikten sonra taşlık ve kıvrımlı bir yoldan aşağı doğru inmeye başladık ve kumluk sahili olan gizli bir koya vardık. Stella hemen koşup denize atladı ve onunla oynamam için havlayarak beni yanına çağırdı.

Birden Kensuke kolumu tuttu. “Bak, Mikasan,” dedi. “Ne görüyor sen?” Bakışlarında bir muziplik vardı. Neden bahsettiği hakkında en ufak bir fikrim yoktu. “Burada bir şey yok, evet? Ben kafa çalıştırıyor ve izle şimdi. Göstermek ben.” Yaşlı adam sahilin ucuna doğru ilerleyince ben de onu takip ettim. Yerdeki odunsu bitkileri çekiştirdiğinde çalılar büyük bir kolaylıkla havaya kalktı. Şaşırmıştım. Kumda uzun bir tahta parçası duruyor gibiydi şimdi; ama Kensuke daha fazla çalıyı çekip kenara attığında, bunun bir uskundra*** olduğunu gördüm. Evet, karşımızda iki yanına uskundra eklenmiş bir kano duruyordu! Ve üstü brandayla örtülüydü. Kensuke brandayı ağır hareketlerle kaldırırken bir yandan da kıkırdıyordu.

Kanonun içinde, uzun bir küreğin yanında, Eddie’nin hediyesi olan futbol topum vardı! Kensuke uzanıp topu aldı ve bana doğru attı. Biraz havası inmişti tabii, beyaz derisinin büyük kısmı çatlamış ve renk atmıştı, fakat Eddie’nin ismi her şekilde okunuyordu.

*** Uskundra: Teknelerde yana yatmayı engellemek için tekneden uzatılan direklere bağlanan, batmayan destek parçası. [Ç.N.]

Sekizinci Bölüm

Nagasaki’de
herkes ölü

Sevinçten ağzım kulaklarıma varmıştı. Benim için çok önemli olan ve sonsuza dek kaybettiğimi sandığım bir şeyi bulmuştum. “Şimdi,” dedi Kensuke, “şimdi sen mutlu, Mikasan. Ben de mutlu. Hadi balık avlamak birlikte. Topu nerede bulmak, ben sana anlatacak. Çok yakında sana her şeyi anlatacak ben. Küçük balık çok iyi değil. Fazla yok. Bazen derin denizden büyük balık gerek. Büyük balık tütsülüyor ben. Böylece bize hep yiyecek balık var. Anladın?”

Kano göründüğünden çok daha ağırdı. Kensuke’nin onu sahilde sürükleyip suya indirmesine yardım ettim. “Bu çok iyi kayık,” dedi yaşlı adam, birlikte Stella’yı kucağımıza alıp kanoya koyarken. Hiç batmak yok. Ben yapmak, kendim. Çok güvenli.” Kanoyu tamamen suya itip ardından kendisi de içine atladı. Sıra dışı gücü ve çevikliği beni hâlâ şaşırtıyordu doğrusu. Kanonun kıç kısmında ayakta durarak kürek çekiyordu ve bu haliyle dibi iterek ilerleyen salcıları andırıyordu. Kısa süre sonra koyun korunaklı kısmından çıktık ve bir kabarıp bir inen açık denize ulaştık.

Kucağımda çok sevdiğim topum ve ayaklarımın dibinde ki Stella’yla birlikte yaşlı adamı süzüyor ve onun hikâyesini anlatmaya başlamasını bekliyordum. Böyle durumlarda sabırsız davranmamam gerektiğini anlamıştım. Önceliğimiz balıktı. Oltalarımıza yem takıp suya saldık ve sessizce beklemeye koyulduk. Futbol topumu nerede bulduğunu sormak için deli gibi sabırsızlanıyor, ama belki onu kızdırırım da hiç konuşmaz diye, bunu yapmaya cesaret edemiyorum. Beni epeyce bir süre beklettikten sonra konuşmaya karar verdi ve beklediğime gerçekten değdi.

“Ben şimdi sana her şey anlatıyor, Mikasan,” dedi. “Ben yaşlı, ama hikâye o kadar uzun değil. Japonya’da doğdum, Nagasaki’de. Deniz kenarında, kocaman şehir. Orada büyüyor ben. Gençken Tokyo’da tıp okuyor. Sonra doktor oluyor; Doktor Kensuke Ogawa. Gurur duymak kendimle. Çok sayıda anneye, bebeğe bakmak. Çoğu bebek dünyaya geldiğinde ilk beni görmek. Sonra Tokyo’dan Londra’ya yolculuk. Guy’s Hastanesi’nde çalışıyor. Orayı biliyor sen?” Başımı iki yana salladım. “Tabii, orada biraz İngilizce öğreniyor. Sonra Nagasaki’ye dönüyor. Güzel eşim, Kimi. Sonra küçük oğlum, Michiya. O günlerde ben çok mutlu. Ama sonra savaş çıkıyor. Japon erkeklerin hepsi asker, bazısı denizci. Bense donanmada. Büyük savaş gemisinde doktor oluyorum.”

Bu sırada bir balık yaşlı adamın oltasına asıldı ve yemi çalıp kaçtı. Bunun üzerine iğneye yeniden yem taktı Kensuke. “Bu savaş çok uzun zaman önce.” Japonya ile yapılmış savaşı duymuştum –daha doğrusu filmlerde görmüştüm– ama hakkında çok az şey biliyordum. Başını iki yana salladı. “Bu savaşta çok insan ölmek. Korkunç zamanlar. Çok gemiler batmak. Japonya ordu çok muharebe kazanmak. Japonya donanma çok muharebe kazanmak. Japonya’da herkes çok mutlu. Futbol gibi; kazanmak, mutlu olmak. Kaybetmek, üzülmek. Ben sık sık eve gitmek, Kimi’yi ve küçük Michiya’yı görmek. Oğlum hızlı büyümek. Biz hep mutlu bir aile.

“Ama savaş uzun sürmek. Çok Amerikalı, çok gemi, çok uçak, çok bomba. Artık savaş Japonya için iyi değil. Biz çarpışmak, ama kaybetmek. Çok kötü zamanlar. Büyük deniz muharebesine girmek. Amerikan uçakları bize bomba yağdırmak. Benim gemide alevler, dumanlar. Çok asker yanmak. Çok asker ölmek. Birçok asker suya atlamak. Ama ben kalmak. Ben doktor, hastalarla kalmak. Uçaklar yine gelmek. Yine bir sürü bomba. Bu sefer ben de ölü, bundan emin. Ama ölmemek. Şimdi gemide herkes ölü. Tüm hastalar, tüm askerler... Gemide tek canlı ben ve gemi hâlâ yolda. Canı nereye istiyor, gemi oraya gidiyor. Ben dümeni çeviremiyor. Hiçbir şey yapamıyor. Ama radyo dinliyor. Nagasaki’ye bomba düşüyor; atom bombası. Ve ben de bunu radyodan öğreniyor. Ölen çok insan. Ben çok üzgün. Kimi’m ölü, Michiya’m ölü. Annem orada. Hepsi öldü, diye düşünüyor.

“Sonra Japonya teslim oluyor. Ben radyodan öğreniyor, üzülüyor. Artık ben de ölmek istiyor.” Lafına devam etmeden önce bir süre sessizce balık avladı. “Birden sonra gemide motor duruyor, ama gemi batmıyor. Büyük rüzgâr gelmek, çok büyük fırtına. Ben şimdi kesin ölüyor, diye düşünüyor. Ama deniz gemiyi alıyor, bu adaya getiriyor. Gemi sahile vuruyor, ben yine ölmüyor.

“Kısa zaman sonra yiyecek buluyor ben, su buluyor. Bir süre dilenciler gibi yaşıyor. İçimde çok kötü hissediyor. Şöyle düşünüyor: bütün arkadaşlar ölü, ailem ölü, ama ben canlı. Yaşamak istemiyor ben. Ama sonra orangutanlar geliyor. Bana çok iyi davranıyor. Burası çok çok güzel bir yer. Savaş yok, kötü insanlar yok. Kendime şöyle söylüyor: Kensuke, sen çok şanslı çünkü sen yaşıyor. Belki burada kalmak en iyi.

“Gemiden çok şey alıyor ben: Yiyecek, kıyafet, çarşaf. Tencere, şişe. Bıçak. Dürbün alıyor. İlaç alıyor. Gemide çok alet buluyor. Ne buluyor, alıyor ben. En sonda gemi neredeyse bomboş. Birden mağarayı buluyor! Kısa zaman sonra korkunç kasırga, gemi kayalara çarpmak ve batmak.

“Bir gün Amerikan askerler adaya gelmek. Ben saklanıyor, teslim olmak istemiyor, onurlu bir şey değil. Çok korkuyor. Ormanda orangutanlarla birlikte saklanıyor. Amerikalılar kumsalda ateş yakmak. Gece kahkaha atmak. Ben hep dinlemek. Onları duymak: “Nagasaki’de herkes öldü.” Hepsi çok mutlu, gülüyor. O gün, adada kalmaya karar veriyor. Eve gitmek niye? Sonra Amerikalılar adadan uzaklaşıyor. Benim gemi suyun altında. Amerikalılar onu görmüyor. Gemi hâlâ burada. Kum altında, ada ile birleşik.”

Adadaki ilk günümde bulduğum, bir gemi gövdesine ait olduğunu düşündüğüm o paslı, metal levha... İşte şimdi her şey yerli yerine oturuyordu. Bu sırada aniden bir balık vurdu; neredeyse oltamı elimden alıp götürecekti. Kensuke eğilip bana yardım etti. Balığı su yüzüne çekmemiz epey uzun sürdü ama sonunda başardık. Biz nefes nefese kalmış halde dinlenirken, avım kanonun zemininde çırpınıyordu. Devasa bir balıktı bu; şimdiye kadar gördüğüm tüm balıklardan, hatta babamın baraj gölünde yakaladığı turna balığından bile büyüktü. Kensuke, bıçağının kabzasıyla sırt kısmına sertçe vurduğu balığı tek seferde öldürdü. “İyi balık,” dedi. “Çok iyi balık. Sen iyi balıkçı ol, Mika. Biz ikimiz iyi ekip. Şimdi birlikte belki daha çok balık yakalamak.”

Yine de bir sonraki balığı yakalamamız için birkaç saat geçmesi gerekecekti. Bir ara pes ettiğimi hatırlıyorum. Bu sırada Kensuke bana tek başına adada nasıl yaşadığını, hayatta kalmayı nasıl öğrendiğini anlattı. Orangutanları izlemiş, onların yediklerini yemiş, yemediklerine o da dokunmamıştı. Onlar gibi tırmanmayı öğrenmişti. Onların dilini anlamaya başlamış, tehlikeli durumlarda birbirlerine verdikleri sinyallere dikkat etmişti; böyle zamanlarda gözlerini hızla sağa sola oynatıyor, tedirgin tavırlarla kaşınıyorlardı. Kensuke yavaş yavaş onlarla arasında bir güven bağı kurmuş, onlardan biri gibi olmuştu.

O akşamüstü kanonun dibinde üç kocaman balıkla –galiba tonbalığıydılar– eve doğru ilerlerken, yaşlı adamın hikâyesi de bitmek üzereydi. Bir yandan kürek çekiyor, bir yandan da anlatıyordu. “Amerikalılardan sonra adada hiç kimse. Ben hep yalnız. Kimi hep aklımda. Michiya’yı hiç unutmuyor. Ama yaşıyor. Sonra, belki on yıl önce, birileri gelmek. Çok kötü insanlar, katiller. Silahları var. Onlar avlanmak, ateş etmek. Ben orangutanlara hep şarkı söylemek. Onlar ben şarkı söyleyince benimle gelmek. Ama çok korkmak. Hepsi mağarama geliyor. Biz saklanıyoruz. Katil insanlar bizi bulamıyor. Ama ormanda gibonları vuruyor. Anneleri vuruyor, bebekleri alıyor. Nedenini anlamıyor, bilmiyor ve çok kızıyor. Bütün insanlar katil, diye düşünüyor. İnsanlardan nefret ediyor. Bir daha insan görmek istemiyor.

“Bir gün tütsülemek için büyük balık lazım, ben bu kanoyla gidiyor. Rüzgâr ters yönden, ben uzaklaşıyor. Deniz çok çok güçlü, beni uzağa götürüyor. Adaya dönmeye çalışıyor, başaramıyor. Ben yaşlı. Kollar güçlü değil. Gece oluyor, ben hâlâ çok uzak. Çok korkuyor. Hep şarkı söylüyor. Şarkıyla ben cesur. Bir bağırma duyuyor. Işık görüyor. Rüya sanıyor. Ama sonra karanlıkta başka şarkı duyuyor. Hemen gelmeye çabalıyor. Bir bakıyor; karşımda sen, top ve Stella. Sen neredeyse ölü, Mikasan. Stella neredeyse ölü köpek.” O ana dek beni gece sudan çıkaran ve hayatımı kurtaran kişinin Kensuke olduğu aklımın ucuna gelmemişti doğrusu.

“Sabah,” diye devam etti yaşlı adam, “deniz bizi yine adaya getiriyor. Sen yaşıyor, ben çok mutlu. Ama çok kızgın da. Yalnız kalmak istiyor, insan istemiyor. Çünkü herkes katil insan. Seni adada istemiyor. Seni taşıyıp sahile bırakıyor. Yiyecek ve su getiriyor. Sonra sen ateş yakmak. Ben insanlar gelsin istemiyor. Onlar beni burada bulsun istemiyor. Belki gelmek onlar... Belki orangutan vurmak, gibon vurmak. Belki beni bulmak, götürmek. Ben çok kızmak, ateşi söndürmek. Seninle konuşmak istememek. Seni görmek istememek. Kuma çizgi çizmek.

“Büyük fırtına gelmek, böyle fırtına hiç görmemek ben. Sonra denizde beyaz denizanaları dolmak. Ben bu denizanasını tanımak. Çok kötü. İnsana dokunmak, insan hemen ölmek. Ben bunu bilmek. Sana yüzmek yok diye söylemek ben, tehlikeli demek. Sonra sen tepede çok büyük ateş yakmak. Ben sen çok kötü insan diye düşünmek. Ben çok kızmak, sen çok kızmak. Sen denizde yüzmek. Denizanası seni sokmak. Ben sen kesin ölü, diye düşünmek. Ama sen çok güçlü olmak ve yaşamak. Ben seni mağaraya getirmek. Sirke kullanmak. Ben meyvelerden sirke yapmak. Sirke zehirleri öldürmek. Sen yaşamak Mika, ama uzun zaman çok hasta olmak. Sonra yine güçlü olmak sen, ve biz şimdi arkadaş olmak. Çok yakın arkadaş olmak.”

İşte bütün hikâye buydu. Bir süre kürek çekmeyi bırakıp bana bakarak gülümsedi. “Şimdi sen oğlum gibi. Biz mutlu. Biz resim yapmak. Balık avlamak. Mutlu, beraber olmak. Sen bana aile olmak Mikasan, evet?”

“Evet,” dedim çok içten bir şekilde.

Küreği bana verip ayakta nasıl kürek çekileceğini gösterdi. Göründüğü kadar kolay değildi. Bizi adaya götüreceğimize inancı tam olmalıydı ki dinlenmek için kanonun ön tarafına oturur oturmaz gözleri kapandı ve ağzı açık halde uyumaya başladı. Uyurken hep daha yaşlı görünüyordu. Ona bakarken, kırk yıldan uzun bir süre önce bu adaya geldiğinde nasıl bir yüze sahip olduğunu kafamda canlandırmaya çalıştım. Ona öyle çok şey borçluydum ki... İki defa hayatımı kurtarmış, beni beslemiş ve arkadaşım olmuştu. Haklıydı. Burada mutluyduk ve bir aile gibiydik.

Ama benim başka bir ailem daha vardı. Annemle babamı, bundan önce en son ne zaman bir tekneyle denize açıldığımı düşündüm. Benim için her gün, her gece nasıl yas tutuyorlardı, kim bilir. Artık boğulduğuma kesin gözüyle bakıyor olmalılardı; hayatta kalabilmemin imkânı yoktu. Oysa boğulmamıştım. Yaşıyordum. Ve bir şekilde bunu onlara bildirmeliydim. O akşamüstü kanoyu adaya yaklaştırmaya çabalarken, birden onları yeniden görme, onlarla birlikte olma isteğiyle yanıp tutuşmaya başladım. Kanoyu çalabilirim, diye düşündüm. Kıyıdan uzaklaşıp yeniden ateş yakabilirim. Ama daha bu düşünce aklımdan geçtiği sırada bile böyle bir şey yapamayacağımı biliyordum. Benim için yaptıklarından sonra Kensuke’yi nasıl yalnız bırakabilirdim ki? Bana duyduğu güveni nasıl boşa çıkarabilirdim? Bu fikri aklımdan atmaya çalıştım; bunu başarabileceğimi biliyordum. Ama ertesi sabah kıyıya vurmuş plastik bir kola şişesi bulunca, kaçma fikri aklıma yeniden yerleşti ve gece gündüz peşimi bırakmadı.

Birkaç gün boyunca, vicdanımla savaştığım ya da yapmak istediğim şeyi kendime haklı göstermek için çabaladığım süre içinde, kola şişesini ilk gördüğüm yerde kuma gömülü olarak bıraktım. Bu tam bir ihanet sayılmaz, diyordum kendi kendime. Şişe bulunsa bile kimse tam olarak nerede olduğumu bilemez ve gelip beni kurtaramaz, fakat en azından hayatta olduğumu bilirler. Ve böylece bunu yapmaya, hem de en kısa zamanda yapmaya karar verdim.

Kensuke o gün ahtapot avlamaya gitmişti. Bense üzerinde çalıştığım bir resmi bitirmek için mağarada kalmıştım; daha doğrusu yaşlı adama böyle söylemiştim. Onun ahşap sandıklarından birinin dibinde bulduğum eski bir çarşafın bir köşesinden küçük bir parça kopardım. Sonra da sehpanın yanına diz çöküp ahtapot mürekkebi kullanarak kumaşın üstüne mesajımı yazdım:

Alıcı: Peggy Sue, Fareham, İngiltere.

Sevgili Anne ve Baba,

Ben hayattayım. İyiyim. Bir adada yaşıyorum.

Nerede olduğumu bilmiyorum. Gelip beni bulun.

Sevgiler,

Michael

Mürekkep kuruyana kadar bekledikten sonra kumaş parçasını rulo haline getirdim ve kola kutusunu gömülü olduğu yerden çıkarıp mesajı içine yerleştirdikten sonra şişenin ağzını sıkıca kapadım. Kensuke’nin hâlâ tüm dikkatini ava verdiğinden emin olduktan sonra da yola koyuldum.

Adayı baştan uca koşarak geçtim. Kensuke’nin nereye gittiğimi görmemesi için de hep ormanın derinliklerinden ilerledim. Yol boyunca gibonlar bana doğru suçlayıcı çığlıklar attılar; tüm orman beni lanetliyor gibiydi. Stella onlara havlayıp yerimi belli edecek diye çok korktum. Neyse ki sessiz kaldı.

En sonunda Gözetleme Tepesi’nin alt kısmında kalan kayalara vardım. Kayadan kayaya atlayarak adanın en uç noktasına gelmeyi başardım; burada dalgalar ayaklarımın üstünden geçiyordu. Etrafıma bakındım. Stella’dan başka şahidim yoktu. Şişeyi denize, elimden geldiğince uzağa savurdum. Sonra da bata çıka uzaklaşmasını izledim. Yola çıkmıştı.

O akşam balık çorbama dokunmadım. Kensuke hasta olduğumu sandı. Onunla konuşmakta bile güçlük çekiyor, gözlerine bakamıyordum. Tüm gece azap ve suçluluk duygusu içinde kıvranıp durdum; ama bir yandan da, neredeyse imkânsız olduğunu bildiğim halde, şişemin birileri tarafından bulunmasını umuyordum.

Ertesi gün öğle vakti Kensuke ile birlikte resim yaptığımız sırada Stella koşarak mağaraya girdi. Ağzında kola şişesi vardı. Şişeyi önüme atıp nefes nefese bana baktı; kendisiyle gurur duyduğu her halinden belliydi.

Kensuke güldü ve eğilip kola şişesini aldı. Onu tam bana vereceği sırada, içinde bir şey olduğunu görüp durakladı. Başını kaldırıp bana baktığında, şişenin içinde ne olduğunu anladığı açıkça belli oluyordu.

Dokuzuncu Bölüm

Kaplumbağa
gecesi

Sonraki günlerde aramıza uzun ve ızdırap verici bir sessizlik girdi. Kensuke yaptığım şey yüzünden beni bir kere bile azarlamadı. Bana kızgın değildi, surat da asmıyordu. Ama onu ruhundan yaraladığımı biliyordum. Konuşmuyor da değildik, konuşuyorduk; yine de eskisi gibi değildi işte. Birbirimize karşı kibardık, ama artık birlikte yaşamıyor da kendi kozalarımızın içinde vakit geçiriyor gibiydik. Kensuke etrafına görünmez bir duvar örüp içine kapanmış, düşüncelere dalmıştı. Gözlerindeki o sıcak pırıltı kaybolmuş, mağarada kahkaha sesleri duyulmaz olmuştu. Bunu hiçbir zaman dile getirmemiş olsa da artık tek başına resim yapmak, tek başına balık avlamak, tek başınaymış gibi yaşamak istediğini biliyordum.

Günler boyunca Stella ile birlikte adayı dolaşıp, geri döndüğümde yaşlı adamın beni affetmiş olmasını, onunla yeniden arkadaş olabilmeyi umdum. Ama o aramızdaki mesafeyi hep korudu. Kaybettiğim dostluğun yasını tutuyordum artık. Sık sık adanın diğer tarafındaki Gözetleme Tepesi’ne gittiğimi, orada saatlerce oturduğumu, gelip geçen gemi var mı diye hiç bakmadığımı, Kensuke’ye yapacağım açıklamayı yüksek sesle prova ettiğimi hatırlıyorum. Ama ne kadar tekrarlarsam tekrarlayayım, ne kadar mantıklı düşünürsem düşüneyim, yaptığım şeyin hainlikten başka bir şey olmadığına kendimi bile inandıramıyordum. Sonunda, kaderin cilvesine bakın ki yaptığıma mantıklı bir açıklama getiren kişi Kensuke oldu.

Bir gece tam yatmıştık ki, Tomodachi mağaranın girişine gelip oturdu. Son zamanlarda bunu bir iki defa yapmış, birkaç dakika oturmuş, göz ucuyla bize baktıktan sonra gitmişti. Karanlıkta Kensuke’nin sesini duydum. “Kikanbo yine kayıp,” dedi. “Bebek hep kaybolmak. Çok yaramaz. Hep kaçmak. Tomodachi’yi çok üzgün anne yapmak.” Orangutanı uzaklaştırmak için ellerini çırptı. “Kikanbo burada yok Tomodachi. Burada değil.” Ama Tomodachi uzaklaşmadı, sanırım yanımızda teselli buluyordu. Orangutanların sıkıntılı olduklarında ya da korktuklarında sık sık Kensuke’ye geldiklerini, onunla birlikte olmak istediklerini fark etmiştim. Bir süre sonra Tomodachi gecenin karanlığına karışıp bizi yalnız bıraktı; yaşlı adam ile aramıza yeniden ormanın kakafonisi ve mağaranın sessizliği girmişti.

“Ben çok şey düşünmek,” diyerek aniden sessizliği bozdu Kensuke. “Sen uyumak Mikasan?” Haftalardır, kola şişesi olayından beri, bana adımla seslenmemişti.

“Hayır,” dedim.

“Çok iyi. Söyleyecek çok şey var benim. Sen dinlemek, ben konuşmak. Ben çok düşünmek. Ne zaman Tomodachi’yi düşünmek, senin anneyi de düşünmek. Senin anne de bebeğini kaybetmek. Seni kaybetmek. Bu ona çok üzücü. Belki gelmek ve seni aramak, ama bulamamak. Seni artık ölü sanmak. Ama seni hep akılda görmek. Sen hep orada. Ben bunu bilmek. Bende de oğul var. Michiya. Hep aklımda. Kimi gibi. Onlar kesin ölü, ama benim akılda yaşamak. Sonsuza kadar.”

Bir süre başka bir şey söylemedi. Uyuduğunu sanmıştım. Sonra yeniden konuştu: “Ben ne düşünmek sana hepsini söylemek Mikasan. En iyisi bu. Ben bu adada kalmak, çünkü kalmak istemek. Japonya’ya, eve dönmek istememek. Ama sen için farklı. Sen deniz geçip öbür tarafa, eve gitmek istemek. Bu sen için doğru şey, iyi şey. Ama ben için öyle olmamak. Ben için üzüntülü. Burada ben çok yıl yalnız yaşamak. Mutlu olmak. Sonra sen gelmek. İlk zaman ben senden nefret etmek. Ama sonra sen bana evlat gibi olmak. Ben sana baba, sen bana evlat gibi belki. Sen buradan gitmek, ben çok üzgün olmak. Ben senle konuşmak. Dinlemek. Sen ne zaman konuşmak, ben mutlu olmak. Ben, sen adada kal istemek. Anlamak sen?”

“Evet, galiba,” dedim.

“Ama sen çok kötü bir şey yapmak. Biz arkadaş, ama sen senin kafada ne düşünce var bana söylememek. Sen bir şey yapmak istemek, ama bana anlatmamak. Bu onurlu davranış olmamak. Ben ne zaman şişeyi bulmak, kelimeleri okumak, çok çok üzülmek. Ama sonra anlamak. Belki sen burada kalmak istemek, ama bir de gitmek istemek. Ve şişe bulunca mesaj yazmak. Bana söylememek, çünkü ben üzülecek diye düşünmek. Bu doğru?”

“Evet, doğru,” dedim.

“Sen çok genç insan, Mikasan. Sen iyi resim yapmak, çok iyi resim yapmak, Hokusai gibi. Seni çok uzun bir hayat beklemek. Sen tüm hayat bu adada yaşamamak çünkü ben bir gün ölmek. İşte ben böyle düşünmek ve fikir değiştirmek. Sen bilmek biz yarın ne yapmak?” Benim cevabımı beklemeden konuşmaya devam etti. “Yeni ateş hazırlamak. Kocaman. Ne zaman gemi görmek, o zaman yakmak. Sonra sen eve gitmek. Ve biz bir şey daha yapmak. Futbol oynamak, sen ve ben. Sen ne düşünmek?”

Sadece, “Tabii, olur,” diyebildim. Kensuke yalnızca birkaç dakika içinde, omuzlarıma çökmüş olan suçluluk duygusunu yok etmiş, aynı zamanda bana müthiş bir mutluluk yaşatmış ve yeni bir umut aşılamıştı.

“Çok iyi. Çok iyi. Sen şimdi uyumak. Yarın çok iş yapmak biz, çok futbol oynamak.”

Ertesi sabah, mağara evin yukarısında kalan tepenin zirvesinde ateş için bir yığın hazırlamaya başladık. Yemek ateşi için mağaranın arka tarafında biriktirdiğimiz kuru tahtaların çoğunu yukarı taşıdık; hatta Kensuke marangozluk için ayırdığı özel tahtalardan en iyi birkaç parçayı bile feda etti. Tepeye giden yol çok uzun olmadığından kısa bir süre içinde büyükçe bir yığınımız olmuştu. Kensuke şimdilik bu yığının işimizi göreceğini, dilediğimiz zaman her gün ormandan takviye yapabileceğimizi söyledi. “Yakında ateş öyle büyümek ki, belki Japonya’dan görülmek,” diyerek güldü. “Şimdi öğle yemeği, sonra uyku, sonra futbol. Tamam?”

O gün öğleden sonra kuma iki çubuk dikerek bir kale yaptık ve sırayla birbirimize şut çekmeye başladık. Top çok yumuşaktı ve tıpkı bir zamanlar okulumun yakınındaki çamur sahada olduğu gibi, kumda da pek iyi zıplamıyordu. Ama umurumuzda değildi bu. Ve evet, Kensuke elinde bir sopa ile yürüyordu ve çok yaşlıydı belki ama topa sağlam vuruyordu, bana bir sürü gol attı.

Ne gündü ama. İkimiz de oyunun sona ermesini istemiyorduk. Bir grup orangutanın şaşkın bakışları önünde, her golden sonra topun arkasından koşan Stella ile, karanlık bizi eve dönmeye zorlayana kadar oyunumuza devam ettik. Öyle yorulmuştuk ki kana kana su içip bir iki muz yedikten sonra hemen hasırlarımıza koşup yattık.

Yeniden barışmamızdan sonra Kensuke’yi çok daha yakından tanıdım. İngilizcesi de günden güne ilerliyor, yaşlı adam kendisini geliştirdikçe konuşmaktan daha büyük keyif alıyordu. Nedendir bilinmez, konuşmayı en çok sevdiği zamanlar, kanosunda balık avlamaya çıktığımız saatler oluyordu. Bunu sık sık yapmıyorduk gerçi; sadece kıyılarda yeterli balık olmadığında ve tütsüleyip saklamak için büyük balığa ihtiyaç duyduğumuzda çıkıyorduk balığa.

Su üstündeyken hikâyeler birbiri ardına geliyordu. Çoğunlukla çocukluğundan bahsediyor, ikiz kız kardeşini anlatıyor; yaptığı en kötü şeyin onu bahçelerindeki ağacın tepesinden aşağı itmek olduğunu, kardeşinin kolunun kırıldığını, o kiraz ağacını ne zaman çizse aklına onun geldiğini söylüyordu. Ama bomba düştüğünde o da Nagasaki’deydi. Londra’da eğitim alırken oturduğu yerin adresini bile söylemişti Kensuke: Clanricarde Gardens, 22 numara. Hâlâ aklımda. Bir keresinde Chelsea futbol takımının maçını izlemeye gitmiş, sonrasında Trafalgar Meydanı’ndaki aslan heykellerinden birinin üstüne oturmuş ve polisten ceza yemişti.

Yine de en çok Kimi ve Michiya’dan bahsediyor, Michiya’nın büyüdüğünü görebilmiş olmayı ne kadar arzuladığını anlatıyordu. Dediğine göre, eğer Nagasaki’ye bomba düşmemiş olsaydı Michiya şimdi neredeyse elli yaşında, Kimi ise kendisiyle aynı yaşta, yetmiş beşinde olacaktı. Böyle zamanlarda onun sözünü nadiren kesiyordum ama bir keresinde onu teselli etmek için, “Bombalar herkesi öldürmüyor,” dedim. “Hâlâ hayatta olabilirler. Hiç belli olmaz. Bunu öğrenebilirsin. Evine dönebilirsin.” Bana sanki onca yıl boyunca bu ihtimal hiç aklına gelmemişçesine baktığını hatırlıyorum. “Neden olmasın?” diye devam ettim. “Bir gemi görünce ateş yakarsak ve beni almaya gelirlerse sen de benimle gelebilirsin. Japonya’ya dönebilirsin. Burada kalmak zorunda değilsin.”

Bir süre dediğimi düşündü, ama sonra başını iki yana salladı. “Hayır,” dedi. “Onlar artık yaşamamak. O bomba çok büyük bomba, korkunç bomba. Amerikalılar söylemek: Nagasaki yok olmak, her ev yıkılmak. Ben onları duymak. Benim aile kesin ölmek. Ben burada kalmak. Burada güvende. Ben adamda yaşamak.”

Her gün yığına daha fazla odun taşıyorduk. Gözetleme Tepesi’nde yaptığımdan bile büyüktü artık. Her sabah birlikte yıkanmaya gitmeden önce, Kensuke beni bir dürbünle tepeye gönderiyordu. Ufku tararken her seferinde hem umutlanıyor hem de tedirgin oluyordum. Ve bir gemi görebilmeyi çok istiyordum. Eve gitmek en büyük arzumdu. Ama bir yandan da bunun ne anlama geldiğini düşününce dehşete kapılıyordum. Kensuke’nin yanında çok mutluydum. Onu tek başına bırakacak olma düşüncesi içimi korkunç bir üzüntüyle dolduruyordu. Günün birinde bir gemi geldiği takdirde, onu da benimle birlikte gelmeye ikna edebilmek için elimden geleni yapmaya karar vermiştim.

Her fırsatta ona dış dünyadan bahsediyordum ve bu gizemli dünya gitgide daha fazla ilgisini çekiyordu. Savaşlardan, kıtlıklardan ve felaketlerden hiç bahsetmiyordum tabii. Elimden geldiğince, pembe bir tablo çizmeye çalışıyordum. Mutfağımızdaki mikrodalga fırından, bilgisayarlardan ve neler yapabildiklerinden, sesten daha hızlı hareket eden Concorde uçaklardan, Ay’a giden insanlardan, uydulardan bahsettiğimde hayretler içinde kalıyordu. İnanın bana, bunları açıklamak hiç de kolay olmuyordu. Hatta Kensuke anlattıklarımdan bazılarına başta inanmamıştı bile.

Bir süre sonra beni soru yağmuruna tutmaya başladı. Özellikle de Japonya hakkında sorular soruyordu, ama ben Japonya’yla ilgili çok az bilgiye sahiptim. Tek bildiğim, İngiltere’de pek çok şeyin üzerinde ‘Japon Malı’ yazdığıydı: arabalar, hesap makineleri, babamın müzik seti, annemin saç kurutma makinesi, mikrodalga fırınımız...

“Ben ‘Japon Malı’ insan,” diyerek güldü Kensuke. “Çok eski makine, hâlâ iyi, hâlâ çok güçlü.”

Hafızamı ne kadar zorlasam da bir süre sonra ona Japonya hakkında söyleyebilecek hiçbir şeyim kalmamıştı, ama o sormaya devam ediyordu. “Sen emin? Japonya’da şimdi savaş yok?” Olmadığına neredeyse emindim ve bunu ona söyledim. “Bombadan sonra Nagasaki yeniden yapılmak?” Bunun doğru olduğunu umarak, ona şehrin yeniden inşa edildiğini söyledim. Yapabildiğim tek şey onu elimden geldiğince teselli etmek ve bildiğim şeyleri ona tekrar tekrar anlatmaktı. Bu çok hoşuna gidiyor gibiydi; en sevdiği masalı dinleyen bir çocuktan farksızdı böyle zamanlarda.

Bir keresinde, babamın tüm evi titreten Sony marka müzik setinin muhteşem ses kalitesinden bahsettikten sonra usulca, “Ben belki ölmeden önce bir gün eve dönmek,” dedi. “Belki bir gün Japonya’ya gitmek ben. Belki.” Bunu gerçekten isteyip istemediğinden emin değildim, en azından bu fikri aklından geçirmişti ve bu beni umutlandırdı. Bu konudaki ciddiyetini kaplumbağaları gördüğümüz gece anladım.

Beni sarstığında derin bir uykudaydım. “Gel Mikasan,” dedi. “Çabuk gel sen.”

“Neden? Ne oluyor?” diye sordum, ama o çoktan dışarı çıkmıştı bile. Ayışığı altında koşup onu patikada yakaladım. “Ne yapıyoruz? Nereye gidiyoruz? Gemi mi var yoksa?”

“Sen az sonra görecek. Az sonra.” Kumsala varana kadar Stella dibimden ayrılmadı. Karanlıkta dışarı çıkmayı pek sevmiyordu. Sahile indiğimizde etrafıma bakındım. Hiçbir şey yoktu. Kumsal bomboştu ve dalgalar umursamaz bir tavırla hafif hafif kıyıya vuruyordu. Ay bulutların arasına girip çıkıyor, tüm ada sanki nefesini tutmuş gibi kıpırtısız duruyordu. Neler olduğunu anlamam için Kensuke’nin aniden dizleri üstüne çökmesi gerekecekti. “Çok küçükler,” dedi yaşlı adam. “Bazen çok güçlü değiller. Bazen sabah kuşlar geliyor ve onları yiyor.” İşte tam bu sırada gördüm onu.

İlk başta, bir yengeç olduğunu sandım. Ama değildi. Minicik bir kaplumbağaydı ve kumdaki bir delikten çıkıp denize doğru sallana sallana ilerlemeye başlamıştı. Hemen sonra başka bir tane, ardından bir tane daha gördüm. Başımı kaldırıp biraz daha dikkatli bakınca, kumun üzerinde düzinelerce kaplumbağa yavrusunun yürüdüğünü fark ettim. Yüzlerce, hatta belki de binlerce yavru, ayışığının aydınlattığı kumlar üzerinde denize ulaşmaya çalışıyordu. Kumsal canlanmış, kendi kendine kımıldamaya başlamış gibi görünüyordu. Stella’nın bu yavrulardan birini kokladığını fark edince onu hızla geri çektim. O da esneyip masum bir yüz ifadesiyle olanları seyredaldı.

Ufaklıklardan bir tanesi, bir deliğin dibinde sırtüstü kalmıştı ve bacaklarını delicesine sallıyordu. Kensuke eğilip onu nazikçe delikten aldıktan sonra düzeltip kumun üstüne koydu. “Sen şimdi denize git küçük kaplumbağa,” dedi. “Orada yaşa. Kısa zaman sonra büyük, güzel kaplumbağa ol, belki sonra bir gün beni görmek için geri gel.” Yere oturup yavrunun paytak paytak ilerleyişini izledi. “Anne kaplumbağalar burada yumurta bırakıyor Mika. Sonra, yılda bir gece Ay hep kocaman, yavru kaplumbağalar doğuyor. Denize uzak yol. Çoğu ölüyor. Bu yüzden ben hep burada. Onlara yardım için. Ben kuşları kovalıyor, böylece kuşlar yavruları yiyemiyor. Çok yıl sonra, kaplumbağalar büyüyor ve buraya geri geliyor. Yeniden yumurta bırakıyor. Gerçek hikâye Mikasan.”

Gece boyunca bu toplu doğumun başında nöbet tuttuk ve yavruların denize ulaşmaya çalışmalarını izledik. Kensuke ile birlikte sahilde dolaşıp gördüğümüz her deliğe baktık ki içlerinde mahsur kalmış bir yavru kalmasın. Suya yolculuklarını tamamlayamayacak kadar güçsüz birçok yavru gördük ve onları denize kendi ellerimizle taşıdık. Suya girer girmez canlanıveriyorlardı. Yüzme dersine ihtiyaçları yoktu; hemen suya dalıp yola koyuluyorlardı. Ters dönmüş düzinelerce minik yavruyu da ayakları üstüne koyup suya kadar onlara eşlik ettik.

Gün ağarıp da kuşlar yavru kaplumbağalara saldırmaya geldiğinde, onları kovalamak için yine oradaydık. Stella kuşların arkasından koşup havlıyor, biz de bağırıp çağırarak, kollarımızı sallayarak, taş atarak onları kovalıyorduk. Tam anlamıyla başarılı olduğumuz söylenemese de yavruların çoğu denize ulaşmayı başarmıştı. Aslında suda bile tam olarak güvende sayılmazlardı. Tüm çabalarımıza rağmen birkaç tanesinin kuşlar tarafından denizden kapılıp götürülmesine engel olamamıştık.

Öğlen olduğunda her şey sona ermişti. Bileklerimiz hizasına kadar suya girmiş halde son kaplumbağaların da yüzerek uzaklaşmalarını izlerken, Kensuke’nin yorulmuş olduğunu görebiliyordum. Kolunu omzuma attı. “Onlar çok küçük kaplumbağa Mikasan, ama çok cesur. Benden cesur. Onlar önlerinde ne var bilmiyor, ne olacak bilmiyor, ama yine de gidiyor. Çok cesur. Belki ben bundan iyi bir ders çıkarmalı. Ben karar vermek Mika. Ne zaman bir gün gemi geliyor, biz ateş yakıyor ve onlar bizi buluyor, o zaman ben de gidiyor. Kaplumbağa gibi. Ben seninle geliyor. Eve, Japonya’ya dönmek. Belki Kimi’yi bulmak. Belki Michiya’yı bulmak. Gerçekleri öğrenmek. Ben seninle gelmek Mikasan.”

Onuncu Bölüm

Katil adamlar

Bu olaydan kısa süre sonra yağışlar başladı ve bizi günler boyunca mağara evimize hapsetti. Patikalar derelere, orman dev bir bataklığa dönüştü. Yağmurun gürültüsünden bıkmış, gibonların ulumasını duymayı özlemiştim. Yağmur burada İngiltere’deki gibi aralıklı değildi; hiç durmadan, inatla yağıyordu. Ateş yakmak için hazırladığımız yığın konusunda endişeleniyordum; her geçen gün daha fazla ıslanıyordu. Acaba kuruması ne kadar sürecekti? Bu yağmur hiç bitecek miydi peki? Kensuke ise son derece sakin ve sabırlı görünüyordu. “Ne zaman canı istemek, o zaman durmak Mikasan,” dedi bana. “Sen isteyince durmamak. Ayrıca yağmur iyi bir şey. Meyveleri büyütmek. Dereyi akıtmak. Maymunları canlı tutmak, seni ve beni de öyle.”

Her sabah elimde dürbünle tepeye koşuyordum, ama niye bu zahmete katlanıyordum, gerçekten bilmiyorum. Bazen yağmur o kadar şiddetli yağıyordu ki denizi bile güçlükle görebiliyordum.

Arada sırada ormana giriyor, bize bir süre yetecek kadar meyve toplayıp geri dönüyorduk. Bu bölgede böğürtlen ve yabanmersini gibi küçük meyveler de vardı ve Kensuke onları toplamakta kararlıydı; iliklerimize kadar ıslanıyor olmamız onu hiç rahatsız etmiyordu. Bu meyvelerin birazını yedik, fakat çoğunu sirke yapımında kullandık. Kensuke artan meyveleri bal ve su karışımına koyup sakladı. “Zor günler için,” dedi gülümseyerek. O günlerde epey tütsülenmiş balık yedik doğrusu; yaşlı adamın stoklarında her zaman yeterli miktarda bulunurdu. Ne zaman tütsülenmiş balık yesem sonrasında çok susuyordum, fakat yine de bu yemekten asla bıkmıyordum.

O yağmur mevsimini, her şeyden çok, resim yapışımızla ilişkilendirdiğim biçimiyle hatırlayacağım sanırım. Saatlerce, hiç ara vermeden ve ahtapot mürekkebi bitene dek çalışıyorduk. O günlerde Kensuke resim yaparken hafızasını daha fazla kullanmaya başlamıştı; bazen Nagasaki’deki evini, bazen de Kimi ve Michiya’nın yan yana –hep bir kiraz ağacının altında– durduğu çok sayıda portre çiziyordu. Yüzleri her seferinde oldukça belirsiz resmettiğini fark etmiştim. Bir seferinde bana bunun nedenini açıkladı. (İngilizcesi artık çok daha iyiydi.)

“Ben kim olduklarını hatırlıyor,” dedi. “Nerede olduklarını da. Kafamda seslerini de duyabiliyor, ama onları göremiyor.”

O günlerin birinde ilk kez bir orangutan resmi çizmeye karar verdim ve bunun üzerinde günlerce çalıştım. Tomodachi’nin resmiydi bu. Sık sık mağaranın ağzına geliyor, düşünceli bir şekilde ve her tarafından su damlar halde, sanki bana poz veriyormuşçasına oturuyordu. Bana da bu durumdan faydalanmak kalıyordu tabii.

Kensuke bu resme gerçekten bayıldı ve bana övgüler yağdırdı. “Bir gün Mikasan, iyi bir ressam olacak sen, Hokusai gibi belki.” Sandığına koyup sakladığı ilk resmim de bu oldu. Çok gururlanmıştım. Sonraki günlerde de deniz kabuğu resimlerimden çoğunu saklamaya devam etti. Bazen onları sandıktan çıkarıp dikkatle inceliyor, bana daha iyi resmedebileceğim noktaları gösteriyor, ama bunu hep nazikçe yapıyordu. Onun dikkatli gözetimi ve verdiği teşvikin ışığı altında yaptığım her resim daha güzel, daha olmasını istediğim gibi görünüyordu.

Sonunda bir sabah gibonlar yeniden ulumaya başladılar ve yağmur kesildi. Bunu takip eden günlerde önce kıyıda, daha sonra da açıkta balık avladık ve kısa sürede hem tütsülenmiş balık hem de ahtapot mürekkebi stokumuzu yeniledik. Zaman zaman da futbol oynuyorduk. Bu sırada tepedeki odun yığını da yavaş yavaş kuruyordu.

Artık her gittiğimiz yere tüm olasılıklara karşı dürbünümüzü de yanımızda götürüyorduk. Bir keresinde dürbünü neredeyse kaybediyorduk; Tomodachi’nin serseri ruhlu oğlu ve genç orangutanların en yaramazı Kikanbo, onu elimizden kapıp ormana kaçmıştı. Oğlanı zar zor bulduğumuzda da dürbünü bize geri vermek istemedi. En sonunda Kensuke ona rüşvet vermek zorunda kaldı ve dürbünü bir tane kırmızı muz ile değiş tokuş etti.

Zaman geçtikçe, sanki sonsuza dek adada kalacakmışız gibi yaşamaya başlamıştık ve bu beni gitgide daha fazla rahatsız ediyordu. Kensuke kanosunu tamir ediyordu. Sirke yapıyordu. Çeşitli bitkiler toplayıp onları güneşte kurutuyordu. Ve gemi arama konusundaki ilgisini kaybediyor gibiydi. Neredeyse tamamen unutacaktı bunu.

Benim rahatsızlığımı sezmişti tabii. Bir gün, o kanosuyla uğraştığı sırada, ben de az ileride elimde dürbünle her zamanki gibi ümitle ufku tararken bana şöyle dedi: “Benim gibi yaşlı olunca daha kolay, Mikasan.”

“Nedir o kolay olan?” diye sordum.

“Beklemek,” diye cevap verdi. “Bir gün gemi gelecek Mikasan. Belki yakında, belki değil. Ama gelecek. Yaşamı bekleyerek harcamak olmaz. Hayat yaşamak içindir.” Onun haklı olduğunu biliyordum, ama resim yaparken kendimi tamamen kaptırdığım zamanlar dışında anne babamı ve bu adadan kurtulma düşüncesini bir türlü aklımdan çıkaramıyordum.

Bir sabah uyandığımda Stella’nın mağaranın hemen dışında havladığını duydum. Dışarı çıktığımda ortalıkta yoktu. Onu bulduğumda tepeye yakın bir noktada durmuş, ense tüylerini kabartmıştı ve yarı hırlıyor yarı havlıyordu. Kısa süre sonra bunun sebebini anladım. Bir Çin yelkenlisiydi bu! Telaşla tepeden aşağı indim ve kemerini bağlayarak evden çıkmakta olan Kensuke ile karşılaştım. “Tekne gördüm!” diye haykırdım. “Ateş! Ateşi yakalım hemen!”

“Önce ben bakmak,” dedi Kensuke. Sonra da, tüm itirazlarıma rağmen, dürbününü almak için mağaraya girdi. Bu sırada ben yeniden tepeye koşmuştum. Tekne kıyıya yeterince yakındı. Dumanı mutlaka görürlerdi. Bundan emindim. Bu sırada Kensuke, insanı çileden çıkaracak bir yavaşlıkla yanıma doğru ilerliyordu. Hiç acelesi yok gibiydi. Geldiğinde dürbününü gözlerine dayayarak dikkatli bir tavırla tekneyi incelemeye başladı.

“Ateşi yakmamız gerek,” dedim. “Hem de hemen!”

Kensuke birden kolumu kavradı. “Bu aynı tekne Mikasan,” dedi. “Katil adamlar. Onlar gibonları öldürüyor ve bebekleri çalıyor. Yine geldiler. Ben bundan eminim. Ben tekneyi hatırlıyorum. Hiç unutmuyorum. Çok kötü insanlar. Çabuk gitmek gerek. Tüm orangutanları bulmak gerek. Onları mağaraya götürmek gerek. Orası güvenli.”

Dediğini yapması yaşlı adamın fazla zamanını almamıştı. Ormana girdiğimizde şarkı söylemeye başlaması yeterli oldu.

İkili üçlü gruplar halinde ortaya çıktı orangutanlar. Kısa sürede sayıları on beşe vardı. Dört tanesi eksikti. Onları bulabilmek için ormanın derinliklerine doğru ilerledik; Kensuke hiç durmadan şarkı söylemeye devam ediyordu. O sırada üç tanesi daha ağaçların arasından fırlayıp yanımıza geldi, aralarında Tomodachi de vardı. Şimdi sadece tek bir tanesi eksik kalmıştı: Kikanbo.

Etrafı orangutanlarla çevrili halde, ormanın içinde bir açıklıkta durup Kikanbo için tekrar tekrar şarkı söyledi Kensuke... ama ufaklık gelmiyordu. O sırada bir motor sesi duyduk; küçük sürat teknelerine takılan motorların çıkardığı türden bir sesti bu. Kensuke şimdi daha yüksek sesle, daha telaşlı söylüyordu şarkısını. Gözümüzü kulağımızı dört açmıştık ve ufaklığı bekliyorduk.

“Daha fazla beklemek olmaz,” dedi Kensuke en sonunda. “Ben önden gidecek Mikasan, sen arkadan. Arkada kalanları sen getir. Çabuk.” Böyle dedikten sonra, oragutanların birinin elinden tutarak hızla evimize doğru yola koyuldu. Bir yandan da hâlâ şarkı söylüyordu. Onun arkasından giderken, kendimi fareli köyün kavalcısı masalındaymış gibi hissettiğimi hatırlıyorum.

Arka tarafta işim hiç de kolay değildi doğrusu. Genç orangutanlardan bazılarına, beni takip etmektense saklambaç oynamak çok daha cazip geliyordu. En sonunda iki tanesini kucağıma alıp taşımak zorunda kaldım. Göründüklerinden çok daha ağırlardı diyebilirim. Belki Kikanbo’yu görürüm diye sık sık arkama bakıyordum, ama o bir türlü ortaya çıkmıyordu.

Motor sesi durdu. Sesler duydum. Erkekler kendi aralarında yüksek sesle konuşuyorlar, kahkaha atıyorlardı. Koşmaya başladım. Yavru orangutanlar boynuma sarılmışlardı. Çevremde tüm orman telaş içinde uluyor, inliyor, ötüyordu.

İlk silah seslerini mağaraya vardığım sırada duydum. Ormandaki tüm kuşlar aynı anda havalanınca, gökyüzü birdenbire siyah bir çığlıkla kaplandı. Orangutanları mağaranın arkasına götürdük ve silahlar birbiri ardına patlarken karanlıkta korku içinde birbirimize sokulup bekledik.

Tüm orangutanlar arasında en tedirgini Tomodachi’ydi. Ve hepsi de sürekli olarak Kensuke’nin tesellisine ihtiyaç duyuyordu. Bu korkunç kâbus boyunca yaşlı adam onlara şarkı söylemeye devam etti.

Avcılar giderek yaklaşıyorlar, ateş etmeye ve birbirlerine bağırmaya devam ediyorlardı. Gözlerimi kapayıp dua etmeye başladım. Orangutanlar da sanki Kensuke ile birlikte şarkı söylüyorlarmış gibi inildiyorlardı. Stella ise ayaklarımın dibinde yatıyor, durmadan hırlıyordu. Her ihtimale karşı onun boyun tüylerini sıkıca kavramıştım. Yavru orangutanlar ise başlarını kollarımın, dizlerimin altına, nerede boş yer bulabilirlerse oraya gömüyorlardı.

Silah sesleri iyice yakından geliyor, havada çatırdayıp mağarada yankı yapıyordu. Uzaklardan zafer çığlıkları duyuyordum. Bunun ne anlama geldiğinin de farkındaydım.

Sonra av ekibi uzaklaştı. Artık onların konuşmalarını duyamıyorduk; sadece arada sırada patlayan silahların sesi geliyordu kulağımıza. Ve bir süre içinde hiçbir şey duyulmaz oldu. Orman sessizliğe gömülmüştü. Biz yine de olduğumuz yerde saatlerce durduk. Gidip gitmediklerini anlamak için dışarı çıkmak istiyordum, ama Kensuke buna izin vermiyordu. O şarkısını mırıldanmaya, orangutanlar ise bize sokulmaya devam ediyorlardı. Bu sırada bir kez daha motorun çalıştırıldığını işittik. Kensuke buna rağmen beni bir süre daha bekletti. Nihayet mağaradan çıktığımızda, yelkenli çoktan açıklara varmıştı.

Şarkı söyleyerek, adını seslenerek adayı dolaştık ama Kikanbo ortalıklarda yoktu. Kensuke öylesine kederliydi ki, onu teselli etmek imkânsızdı. Bir ara yanımdan ayrıldığında ses çıkarmadım. Bir süre sonra ona yeniden rastladığımda iki ölü gibonun yanına çömelmişti. Gibonların ikisi de anneydiler. Kensuke ağlamıyordu, ama kısa süre önce gözyaşı döktüğü belliydi. Bakışlarında acı ve şaşkınlık vardı. Ormanın kıyısındaki yumuşak toprağa çukur kazıp maymunları gömdük. Ne bende söyleyecek bir söz ne de Kensuke’de mırıldanacak bir şarkı kalmıştı.

Kensuke ile birlikte sahilde hüzünle eve doğru yürüyorduk ki birden neye uğradığımızı şaşırdık. Ağaçların arasından hızla fırlayan bir şey, Kensuke’nin önce bacağına tırmanıp hemen ardından da boynuna atladı. Kikanbo’ydu bu! Öyle güzel, öylesine sevinçli bir andı ki...

O gece Kensuke ile birlikte balık çorbamızı içerken bir yandan da bağıra çağıra, On Yeşil Şişe şarkısını söylemiştik. Bu hem iki ölü gibon için bir tür anma töreni hem de Kikanbo hayatta olduğu için bir kutlamaydı sanırım. Şarkımız yankıyla ormanın dört bir yanına ulaşıyor gibiydi; sanki orman da bize eşlik ediyordu.

Fakat sonraki haftalarda Kensuke’nin o gün yaşanan korkunç olayın etkisini üzerinden atamadığını fark ettim. Katil adamların yine gelmesi ihtimaline karşılık, orangutanları daha güvenli bir şekilde saklayabilmek için mağara evin dip tarafında bambu sopalar kullanarak sağlam bir kafes yapmaya başlamıştı. İkide bir o günden bahsediyor, bunu daha önce yapmış olması gerektiğini, Kikanbo götürülmüş olsaydı kendisini hiç affetmeyeceğini, şarkı söylediğinde gibonların da gelmesini çok arzuladığını, bu sayede onları da kurtarabileceğini söyleyip duruyordu. Ormandan dal parçaları ve çalılar kesip mağaranın ağzına yığdık ki gerektiğinde mağara evimizin girişini gizleyebilelim.

İyice tedirgin biri olmuştu Kensuke. Yelkenlinin gelip gelmediğini kontrol etmem için beni sık sık dürbünle tepeye yolluyordu. Ama zamanla, tehlikenin geçtiği anlaşılınca, yeniden eski haline dönmeye başladı. Yine de sürekli tetikteydi ve az da olsa bir gerginlik vardı üzerinde.

Son zamanlarda yaptığım resimlerden çoğunu sakladığı için, boyama için kullandığımız kabukların giderek azaldığını fark ettik. Bu yüzden bir sabah erkenden deniz kabuğu toplamak üzere sahile indik. Aramızda yaklaşık bir metre mesafeyle yan yana, yere bakarak ilerliyorduk. Bunu yaparken aramızda hep bir yarış oluyordu; ikimiz de en büyük, en mükemmel kabuğu ilk bulan kişi olmak istiyorduk. Henüz çok geçmemiş ve ikimiz de iyi bir kabuk bulamamışken, Kensuke’nin birden durduğunu fark ettim.

Usulca, “Mikasan,” diyerek sopasıyla denizi işaret etti. Ufuk çizgisinde bir şey vardı. Beyazdı; ama bir bulut olamayacak kadar belirgin ve şekilliydi.

Dürbünü mağarada bırakmıştık. Yanımda Stella ile doğruca mağara eve koşup dürbünü kaptığım gibi tepeye doğru fırladım. Bir yelken! Hayır, iki! İki beyaz yelken. Tepeden aşağı var gücümle koşarak mağaraya girdim ve mutfak ateşinden, yanmakta olan bir tahta parçası aldım. Yeniden yukarı çıktığımda Kensuke de oraya varmıştı. Dürbünü elimden alıp bir de kendisi baktı.

“Yakabilir miyim?” diye sordum. “Ateşi yakabilir miyim?”

“Evet Mikasan,” dedi. “Yak ateşi.”

Elimdeki tahtayı yığının içine, kuru dal ve yaprakların bulunduğu iç kısma soktum. Neredeyse anında çıtırtılar duyuldu ve kısa süre sonra alevler yükselmeye, rüzgârın da etkisiyle ateş yüzümüzü yalamaya başladı. Bu ani sıcaklık bizi bir adım gerilemeye mecbur bıraktı. Bir yandan da, yığın üstündeki alevler beni hayal kırıklığına uğratmıştı. Ben duman istiyordum, alev değil. Göğü kaplayan dev duman bulutları lazımdı bize.

“Merak etme Mikasan,” dedi Kensuke. “Bunu mutlaka fark edecekler. Göreceksin.”

Dürbünü sırayla kullanmaya başlamıştık. Tekne hâlâ dönmemişti. Ateşi görmemişlerdi. Duman yavaş yavaş gökyüzünde yükselmeye başlamıştı şimdi. Alevler boyumuzu aşana, etrafı yoğun bir duman kaplayana dek ateşe panikle odun atmaya devam ettim.

Elimizdeki son odunlardan birini yığına fırlattığım sırada Kensuke birden, “Mikasan, geliyor,” dedi. “Galiba tekne geliyor.”

Dürbünü bana uzattı. Evet, yönünü değiştiriyordu tekne. Ama bize doğru mu, yoksa bizden uzaklaşacak şekilde mi döndüğünü anlayamıyordum. “Bilemiyorum,” dedim. “Emin olamıyorum.”

Dürbünü elimden aldı. “Buraya geliyor Mikasan. Bizi gördü. Bundan çok emin ben. Bizim adaya geliyor.”

Kısa süre sonra rüzgâr teknenin yelkenlerini doldurunca onun haklı olduğunu anladım. Cayır cayır yanan ateşimizin yanıbaşında birbirimize sarıldık. Çılgınlar gibi hoplayıp zıplıyordum şimdi; Stella da benimle birlikte delirmişti. Dürbünle her baktığımda teknenin biraz daha yaklaştığını görüyordum.

“Büyük bir yelkenli bu,” dedim. “Bayrağını göremiyorum. Gövdesi lacivert renkli, tıpkı Peggy Sue gibi.” İşte tam bu sırada, kelimeler ağzımdan dökülürken, bu teknenin gerçekten Peggy Sue olabileceği fikri ilk kez düştü aklıma. Ümidim giderek inanca, inancım da gerçeğe dönüşüyordu. O sırada lacivert bir şapka gördüm: Annemin şapkası! Teknedekiler onlardı! Onlardı! Dürbünden gözlerimi ayırmadan, “Kensuke!” diye haykırdım. “Kensuke! Peggy Sue bu! Evet, o! Benim için döndüler. Geri döndüler!” Ama Kensuke cevap vermedi. Etrafıma bakındığımda, onun artık yanımda olmadığını gördüm.

Aşağı indiğimde onu mağara evin girişinde, kucağında futbol topumla otururken buldum. Başını kaldırdığında, bana ne söyleyeceği gözlerinden okunuyordu.

Ayağa kalkıp ellerini omuzlarıma koydu ve gözlerimin içine baktı. “Şimdi beni güzel dinle Mikasan,” dedi. “Sen bana yeni dünyayı anlattı, ama ben o dünya için çok yaşlı. Çok heyecanlı bir dünya o, ama benim dünya değil. Benim dünya Japonya, ama çok eskiden. Şimdi benim dünya burası. Eğer Kimi yaşıyor, eğer Michiya yaşıyor, o zaman onlar beni çok uzun zamandır ölü sanıyor. Ben oraya bir hayalet gibi gitmek istemiyor. Ve ayrıca benim burada aile var. Orangutan ailesi. Belki katil adamlar geri döner. O zaman onlara kim bakar? Hayır, ben burada kalacak. Burası benim adam. Benim evim. Kensuke’nin Krallığı. Bir kral ülkesinde kalmalı, halkına bakmalı. Kral kaçmamalı. Bu onurlu bir davranış değil.”

Onunla tartışmanın, ona yalvarmanın, söylediklerine karşı çıkmanın bir işe yaramayacağını görebiliyordum. Alnını benimkine dayadı ve bir süre ağlamama izin verdi. “Şimdi git,” dedi, “ama önce bana üç konu için söz ver. Bir, sen her gün resim yapacak, ve belki Hokusai gibi büyük ressam olacak. İki, İngiltere’de evde bazen beni düşünecek. Dolunay gecesinde beni hatırlayacak. Ben de burada aynı şeyi yapacak. Böylece biz birbirimizi unutmayacak. Üçüncü söz benim için çok önemli. Tüm bunlardan, benden kimseye bahsetmeyecek. Sen burada tek başına kaldı. Bu adada yalnız sen yaşadı, anladın mı? Ben yok. On yıl sonra sen istediğini söyle. Ama ben şimdi kimsenin gelip beni aramasını istemiyor. Ben burada kalacak. Huzur içinde yaşayacak. İnsan yok. Ne zaman insan var, huzur yok. Anladın mı? Sen bunu yapacaksın Mika? Söz veriyorsun?”

“Söz,” diyebildim.

Gülümseyerek futbol topumu uzattı. “Topu al. Sen futbolda çok iyisin, ama resimde çok daha iyi. Haydi git şimdi.” Kolunu omzuma atıp beni mağaradan çıkardı. “Haydi git,” dedi. Birkaç adım attıktan sonra durup arkama döndüm. Hâlâ mağaranın girişinde duruyordu. “Şimdi git, lütfen,” dedi. Sonra da eğilerek selam verdi. Ben de aynı şekilde onu selamladım. “Sayanora Mikasan,” dedi. “Seni tanımak gurur verici. Hayatımda çok büyük bir gurur.”

Cevap verecek gücü bulamadım.

Gözyaşları içinde patikadan sahile doğru koşmaya başladım. Stella hemen bana eşlik etmediyse de ormanın kumsalla buluştuğu noktaya vardığımda bana yetişti ve kıyıya koşup Peggy Sue’ya havlamaya başladı. Ben ise bir süre ağaçların altında durmaya devam edip gözyaşlarım bitene dek ağladım. Peggy Sue yavaş yavaş kıyıya yaklaşıyordu. Güvertedekiler gerçekten de annem ile babamdı. Stella’yı görmüşlerdi ve sevinçle ona sesleniyorlardı. Stella da ne yapacağını şaşırmıştı ve kendinden geçercesine havlıyordu. Bu sırada teknenin demirinin suya indiğini gördüm.

“Elveda Kensuke,” diye fısıldadım. Sonra da derin bir nefes alıp el sallayarak ve bağırarak denize doğru koştum.

Onları karşılamak için hiç hız kesmeyip suya girdim ve sığlıkta koşmaya devam ettim. Annem bana sımsıkı sarılıp ağlamaya başladı. Aynı şeyi tekrarlayıp duruyordu: “Sana onu bulacağımızı söylememiş miydim? Bulacağız dememiş miydim?”

Babamın ağzından çıkan ilk cümle ise şu olmuştu: “Merhaba maymun surat.”

Annem ile babam neredeyse bir yıl boyunca beni aramışlardı. Onlara kimse yardım etmemişti çünkü benim hâlâ hayatta olabileceğime hiç kimse inanmıyor, milyonda bir ihtimal bile olmadığını düşünüyorlardı. Babam da –bunu daha sonra itiraf etti– bir süre sonra pes etmişti. Ama annem hiç inancını yitirmemişti. Benim hayatta olduğuma inanıyor, bunu bir şekilde yüreğinde hissediyordu. Bu nedenle bir adadan diğerine gidip durmuşlar, beni bulana dek aramaya devam etmişlerdi. Bir mucize değildi bu, inanmanın ve azmin bir sonucuydu sadece.

Seyir Defteri